<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Notices explicatives</title>
                <author/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UdeM</publisher>
                <date from="2015" to="2017">2015 à 2017</date>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Righettino, une édition numérique</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Document nativement numérique</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2017-03">Correction de l’encodage</change>
                <change when="2017">Importation depuis un fichierMSWord</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Notices explicatives</head>
                <div>
                <head>Les trois vertus théologales</head>
                <div>
                    <head>1. La Foi, l’Espérance et la Charité</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            ><rs ref="#e">La Foi</rs> et <rs ref="#i">l’Espérance</rs> sont disposées symétriquement de part et d’autre du <rs ref="#a">blason de la maison de Savoie</rs>. Les deux figures allégoriques sont vêtues de manière similaire. Elles se tiennent face à face, chacune soutenant d’une main <rs ref="#b">la couronne</rs> au centre et, de l’autre, leur attribut respectif : <rs ref="#f">la croix</rs> pour la Foi, <rs ref="#j">l’ancre</rs> pour l’Espérance. <rs ref="c">Une colombe</rs>, symbolisant l’Esprit saint, entourée d’une auréole, les ailes déployées, surplombe la <rs ref="b">couronne grand-ducale</rs> <note place="comment" resp="Denis_Ribouillault"><date when="2015-10-08T10:45:00Z"/>Montrer qu’il s’agit d’un type spécifique de couronne.</note>. <rs ref="#l">La Charité</rs> les bras écartés soutient, quant à elle, le riche cadre contenant le blason (a). Un pendentif (m) entre ses jambes la relie, grâce aux chaînes qui en sont issues, aux deux autres figures. Les trois vertus théologales sont par conséquent rassemblées autour du blason, exactement comme dans le plan de Rome, tel que l’indique le manuscrit : « Però à dimostrare ch’el / Beat.<hi
                            rend="superscript">mo</hi> Sisto V.<hi rend="superscript"
                            >o</hi> Mont.<hi rend="superscript">o</hi> è dottato christianam.<hi
                            rend="superscript"
                            >te</hi> / di queste io le ho per ornamento dell’Arma disse-/gnate et sono le tre virtù Theologiche fede, spe-/ranza, e charità/ » (fol. 11r=20). </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Le blason (a)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Le blason se compose de quatre parties distinctes. Deux parties contiennent un cheval et deux, un lion. Les correspondances se font diagonalement. Il s’agit du blason de la Savoie tel qu’il a été remanié au 16<hi
                            rend="superscript"
                            >e</hi> siècle par le duc Emmanuel-Philibert, père de Charles-Emmanuel 1<hi
                            rend="superscript"
                            >er</hi>. Une bordure entourant le blason contient l’inscription suivante : « CAROLVS EMANVEL EMAN. PHIL. SAB. DVC. FILIVS. DVX SAB. XI. CHA<hi
                            rend="background(yellow)">B</hi>L ET AVG. XXI. <hi
                            rend="background(yellow)">PB</hi>. <hi rend="background(yellow)"
                            >PED</hi>. ». </p>
                        <p rend="Normal1"><hi rend="color(FF0000)"
                            >Déchiffrer précisément l’inscription</hi></p>
                        <p rend="Normal1"><hi rend="color(FF0000)"
                            >Description correcte d’un point de vue héraldique des armes de la Maison de Savoie.</hi></p>
                        <p rend="Normal1"><hi rend="color(FF0000)">RÉFÉRENCES.</hi></p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Comme nous l’avons indiqué précédemment, le blason est surmonté d’une couronne (b), elle-même surmontée de l’Esprit saint (c). Dans le vue de Rome on trouvait les emblèmes traditionnels du pape, le trône et des clés. Bien que les objets diffèrent, les armes des commanditaires sont représentées dans les deux cas au moment de leur « couronnement » par la Foi et l’Espérance, comme l’explique Righettino:  </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Queste due virtù poi incoronano l’arma col Trono / à dimostrare, che S. Beat.<hi
                            rend="superscript"
                            >ne</hi> per la vera fede, la / quale sempre hà havuta in Dio et per la ferma / speran: [sic speranza?] qual sempre ne suoi travagli hebbe nella / divina M.<hi
                            rend="superscript"
                            >tà</hi> hà meritato d’esser di questo trono / incoronato. Et ogni dì per l’augumento di queste / virtù nel suo intelletto, et affetto, và meritando l’/accrescimento del suo stato et del regno di xpo [christo] / in terra. (fol. 12r=22 et 12v=23).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Ainsi, si le blason de la maison de Savoie est couronné par la Foi et l’Espérance, c’est que, selon le dessinateur, le duc méritait l’obtention du pouvoir par la possession et l’exercice de ces deux vertus. Attardons-nous maintenant au choix de l’objet couronnant le blason. Dans le manuscrit, Righettino mentionne que ce sont un trône et des clés puisque ces objets symbolisent l’autorité papale : « […] nel Tro-/no, et nelle chiavi posti sopra l’Arma quali realm<hi
                            rend="superscript"
                            >te</hi> / per appresentare l’auttorità [sic.] Pontificia […] » (fol. 10r = 18). Comme le plan de Rome glorifie Sixte Quint en tant qu’autorité religieuse, le plan de Turin célèbre l’autorité politique que Charles-Emmanuel exerce sur la Savoie à partir de Turin, la capitale du duché depuis 1562. </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Righettino explique en détail la présence de l’Esprit saint au-dessus des emblèmes du pouvoir papal (c) :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Et per dimostrare, che questo Trono, et queste chiavi / sono doni gratis dati da Dio dicendo S. Giacomo / omne datum optimum, et omne donum perfectum / desursum est descendens à Patre Luminum<note
                            place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="Normal1"
                            > Épître de Jacques (1 :17) : « Omne datum optimum et omne donum perfectum de sursum est, descendens a Patre luminum, apud quem non est transmutatio nec vicissitudinis obumbratio. » [« Toute grâce excellente et tout don parfait descendent d’en haut, du Père des lumières, chez lequel il n’y a ni changement ni ombre de variation. »]. </p></note> per / questo io gl’hò dissegnato di sopra lo spirito san-/to in specie di colomba, et con l’ali aperte, et tutto / questo per due cagioni: prima per dimostrare / che questo Sant.<hi
                            rend="superscript"
                            >mo</hi> Padre, riconosce questo Trono / da Dio, come dono dello spirito santo, consapevo-/le delle parole di S. Giacomo già espresse, et di / quelle Omnis potestas à Domino deo est<note
                            place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="Normal1"
                            > « Tout pouvoir vient de Dieu ».</p></note>, et di / quelle altre dell’Apostolo Quid habes quod non / accepisti<note
                            place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="Normal1"
                            > I, Corinthiens, IV, 7 (Épîtres de Saint Paul aux Corinthiens) : « Que possèdes-tu, ô homme, que tu n'aies reçu ? ». </p></note>. S.<hi
                            rend="superscript"
                            >do</hi> per dimostrare, che questo medesimo / spirito, il quale si vede con l’ali aperte cuoprir l’/ Arma continuamente con l’Ali della sua protte-/tione, et diffensione cuopre, diffenre, favorisce, et / conserva questo Pontificato […] (fol. 10v=19).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Ainsi, comme l’Esprit saint (c) légitime et protège l’autorité papale dans le plan de Rome, il détient probablement la même fonction envers l’autorité politique de Turin dans ce dessin. </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >De part et d’autre du blason deux satyres ailés (masculin à gauche, féminin à droite) (d) sont juchés sur les saillies du cadre. Ils portent une ceinture, dont la boucle est ornée d’un visage, et posent leur main sur leur poitrine<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2015-10-02T15:32:00Z"
                            />Chercher signification du geste. Acceptation? Respect? </note></hi>. Le corps de la satyresse est orienté vers la droite, mais sa tête est tournée vers la gauche, vers son compagnon.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La Foi (e)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Dans le plan de Rome, la Foi figure non pas à gauche, mais à droite du blason comme l’indique Righettino dans sa discussion de la Théologie divine (fol. 13v=25). La Foi (e) tient la couronne (b) de sa main droite, alors que sa main gauche tient une grande croix (f) sur son épaule. Sa jambe gauche est levée et s’appuie sur des détails ornementaux. Derrière elle se trouve, devant un livre ouvert (h), un ensemble (g) formé d’un calice et d’un cercle rayonnant : l’hostie. On retrouve ces mêmes attributs dans le plan de Turin. Le manuscrit permet de faire la lumière sur la signification de ces objets : « [...] io la discrivo con la Croce, et col calice / con l’hostia sopra, à dimostrare le cose humane / et divine, alle quali, la fede si estende. La croce de-/nota l’humanità, et la passione di christo. L’hos-/tia sopra il calice denota la divinità, et la glo-/ria » (fol. 11r = 20). </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Le livre (h) n’est pas identifié comme un attribut de la Foi dans le manuscrit, mais plutôt comme un attribut de la Théologie divine, figure dont il sera question plus loin. Pourtant, la Foi et l’Espérance sont toutes deux accompagnées d’un livre (h) dans le dessin en plus de leurs propres attributs. Sa signification auprès d’elles s’apparenterait-elle à celle que Righettino accorde aux livres entourant la Théologie divine ? Il l’explique ainsi : « Io la discrivo con gli libri in mano perche in / questa chi vuol farsi perfetto gli convien’ sem-/pre versar’ ne studi » (fol. 13v=25). </p>
                        <p rend="Normal1"><hi rend="color(FF0000)"
                            >REVOIR CE PASSAGE. PAS TRÈS CLAIR.</hi></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>L’Espérance (i)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Comme nous l’avons mentionné précédemment, les positions de l’Espérance (i) et de la Foi (e) ont été inversées dans le plan de Turin par rapport au plan de Rome. Ainsi, l’Espérance se retrouve à droite du blason, et non à gauche (fol. 13v=25). Disposée symétriquement à la Foi (e), l’Espérance tient la couronne (b) de la main gauche et son premier attribut, l’ancre (j), de la main droite. Sa jambe droite levée est déposée sur l’ornement derrière elle. Son second attribut, le miroir (k) est disposé devant un livre ouvert (h), dans une composition encore une fois en tous points symétrique à celle de s objets placés derrière la Foi (e). Righettino explique précisément la signfication de ces objets :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >La speranza che è una certissima aspettatione della / ventura beatitudine, [...] io la descrivo con l’Ancora in / mano, et con lo specchio a canto con l’Ancora a / dimostrar la fermezza, et certezza di questa aspettazione [...] con / speranza, che è la futura beatitudine, noi a posse-/diamo, et vediamo qui in terra per imagine, et per / ritratto come in un specchio imperfettamente, et non / per vera specie, et à faccia à faccia, come Là in cielo / la vedremo, et possederemo (fol. 11r = 21).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Le manuscrit offre également des informations sur le positionnement des attributs derrière les figures : « che la croce, l’Ancora, il calice, et / lo specchio attribuiti à queste virtù sono loro doppo / le spalle à dimostrare, che la fede non vede quel che / crede, ne la speranza, quello che spera [...] » (fol. 12r = 22). </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La Charité (l)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Tel qu’énoncé précédemment, la Charité (l) se trouve sous le blason (a) et lève les bras de manière à supporter son cadre. À en croire le manuscrit, sa position semble être la même que celle de la figure homonyme dans le plan de Rome : « Io la dissegno in forma di sostentar L’ar-/ma con le braccia, à dimostrare che essendo S. / Beat.<hi rend="superscript" xml:space="preserve">ne </hi>piena di charità verso dio [...] » (fol. 12v = 23). Les armes de la maison de Savoie (a) soutenues par la figure (l) peuvent signifier au même titre l’amour que le duché de Savoie porte à Dieu à travers son peuple. Les jambes de la Charité, repliées l’une vers l’autre, accueillent un pendentif (m). Deux jeunes enfants nus, attributs traditionnels de la Charité (n), sont placés de part et d’autre de la figure. Finalement, la figure est assise sur un feston fort complexe composé d’innombrables aliments et denrées les plus diverses (o). </p>
                        <div>
                            <head>m) Le pendentif</head>
                            <p rend="Normal1">Un pendentif figurant une <hi rend="italic"
                                >Annonciation</hi>, dont les chaînes entourent le blason (a), se trouve entre les jambes de la Charité. Il s’agit de l’Ordre suprême de la Très Sainte Annonciade ou Ordre de l’Annonciade (en italien l’Ordine Supremo della Santissima Annunziata ou Ordine del Collare), un ordre de chevalerie de la maison de Savoie fondé en 1362 par Amadeus VI (1334-1383). Son prédécesseur Amadeus V (c. 1250-1323) avait défendu Rhodes contre les Turcs en 1315 donnant à l’ordre la devise « <hi
                                rend="background(white)"
                                >Fortitudo eius Rhodum tenuit » (« Sa vaillance a gagné et possède Rhodes »</hi><note
                                place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="Normal1"
                                > Je traduis.</p></note><hi rend="background(white)"
                                >), une devise que l’on retrouve d’ailleurs inscrite autour de la vue de Rhodes située légèrement sur la droite dans le cercle « maritime » entourant la vue de Turin</hi><hi
                                rend="annotation_reference"><note place="comment"
                                resp="Denis_Ribouillault"><date when="2015-10-08T10:39:00Z"
                                />Mettre la référence catalogue. </note></hi><hi rend="background(white)" xml:space="preserve">. Claude Paradin, dans ses </hi><hi rend="italic background(white)" xml:space="preserve">Devises héroïques </hi><hi rend="background(white)" xml:space="preserve">de 1557 montre ce même collier formé d’un médaillon montrant la salutation angélique à la Vierge (l’ordre lui étant consacré) et de chaînes portant les quatre premières lettres des mots de la devise, FERT. Paradin explique l’origine de cette devise : </hi></p>
                            <p rend="Quote"
                                ><name>L’ordre de l’Anonciade</name> en la pacifique maison de <name>Savoye</name>, fut institué par le Conte Vert, <name xml:space="preserve">Amé </name><hi
                                rend="smallcap"
                                >v.</hi> de ce nom. La Devise duquel Ordre, il ordonna estre d’un Collier d’or à quatre lettres entrelacees de lacs d’amour avec l’image de la salutacion <name>Angelique</name> à <name>la vierge Marie</name>. Lesdites quatre lettres donques sinifient le mot que dessus, &amp; ce pour perpetuer en ladite maison, les faits chevalereus &amp; prouesses d’<name>Amé, premier Conte</name><hi rend="fr" xml:space="preserve"> de Savoye,</hi>
                                <hi rend="fr" xml:space="preserve">lequel voyageant </hi><name>outre mer</name><hi rend="fr" xml:space="preserve"> contre les </hi><name>infideles</name><hi rend="fr" xml:space="preserve">, merita tant de </hi><name>la Religion de Rhodes</name><hi rend="fr" xml:space="preserve">, devant </hi><name>Acre</name><hi rend="fr" xml:space="preserve">, que faisant l’ofice du Grandmaitre, lui fut requis de s’armoyer des armoiries de ladite Religion, &amp; lui &amp; ses successeurs au Conté de Savoye, pour avoir sauvé lesdis Chevaliers Chretiens, &amp; tiré du peril de la tirannie des ennemis de </hi><name>la Foy</name><hi
                                rend="fr"
                                >. Le susdit Conte Vert donques instituteur de tel Ordre, en se nommant Chef d’icelui: y apella aussi quatorze Chevaliers nobles, &amp; lui faisant le quinzieme, ausquelz il donna à chacun un Collier d’or à la Devise susdite […]</hi><note
                                place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"
                                > Claude Paradin, <hi rend="italic"
                                >Devises héroïques</hi>, Lyons, Jean de Tournes et Guillaume Gazeau, 1557, c.4r, p. 39, c.4v, p. 40. Voir <ref
                                target="http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FPAb019"
                                >http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FPAb019</ref></p></note><hi
                                rend="fr">.</hi> </p>
                            <p rend="Normal1"
                                >Il s’agit de la plus haute distinction honorifique de la Maison de Savoie. Elle rappelait ici le rôle ancestral de la maison de Savoie dans la défense de la Chrétienté menacée par les infidèles, un thème central qui infuse le programme de la vue dans son entièreté. Notons, pour conclure, que l’on trouve un médaillon identique sur le portrait gravé de Charles Emmanuel I réalisé par Giovanni Caraca, pour lequel l’hypothèse d’une collaboration de Righettino a récemment été émise. <hi
                                rend="background(yellow)">(Voir Cat. expo Caraccha, 2005).</hi></p>
                            <p rend="Normal1"
                                ><hi rend="background(white)" xml:space="preserve">Dans la vue de Rome, une chaîne entourait également le blason, mais elle était plutôt issue de la bouche de l’Esprit saint : </hi>« Et però hò fatto che dalla bocca dello spirito santo / nasce una catena, la qual circondando l’Arma / cinge la Charità al traverso per dimostrar’ questa / esser la charità id cui parla S. Paolo Charitas / diffusa est in cordibus nostris per spiritum / sanctum<note
                                place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="Normal1"
                                > Romains, V, 5 (Épîtres de Saint Paul aux Romains) : «… l'amour de Dieu [Charité de Dieu] est répandu dans nos cœurs par le Saint Esprit … ».</p></note>/ » (fol. 13r = 24). Elle est aussi unie par des mains en prière : « Delle mani in fede, che uniscono per / certi luoghi la Catena. » (fol. 33v=65). </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>n) Les bambins nus</head>
                            <p rend="Normal1"
                                >De part et d’autre de la Charité (l), se tiennent deux bambins nus (n), attributs traditionnels de cette vertu. Dans la vue de Rome, on en comptait trois. Leur signification est clairement expliquée dans le manuscrit: </p>
                            <p rend="Quote"
                                >Hò poi dissegnato alcuni fanciulli nudi attorno / alla charità à dimostrar’ che S. Beat.<hi
                                rend="superscript"
                                >ne</hi> hà cura / de pusilli, e poveri. Hò fatto à uno di loro una Mi-/tra, all’altro una beretta à corna al terzo un libro / per dimostrar gli doni della charità esser divisi / dallo spirito santo secondo il bene placito suo et / per conseguente da S. B.<hi
                                rend="superscript">ne</hi> come da Istrum.<hi rend="superscript"
                                >to</hi> di quello./ (fol. 13r = 24). </p>
                            <p rend="Normal1"
                                >Les attributs indiqués dans le manuscrit sont absents dans le dessin. Righettino fait ici clairement référence à la politique d’aide aux pauvres et le développement d’œuvres à caractère social mis en place par Sixte Quint dès les premières années de son pontificat, un programme dont la finalité ultime était le renforcement de la foi et le Salut des âmes<note
                                place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text"
                                > Annarosa Cerutti Fusco, « Per accrescimento del cuto divino, et ajuto de poveri di Roma : opere a carattere sociale a Roma nel pontificato di Sisto V », <hi
                                rend="italic"
                                >Atti del XXIII Congresso di storia dell’architettura</hi> [Rome, 24-26 mars 1988], Gianfranco Spagnesi (dir), Rome, 1989, p. 395-401.</p></note>.    </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>o) Le feston d’aliments </head>
                            <p rend="Normal1"
                                >Plusieurs aliments semblent être représentés au sein d’un feston, sur lequel la Charité est assise. La composition du feston dans le dessin diffère complètement de celle décrite dans le manuscrit comme suit : </p>
                            <p rend="Quote"
                                >Siede questa virtù sopra un festone [...] diviso per due Gie-/rarchie Politica, et Ecclesiastica. Per dimos-/trare le cose della Gierarchia politica sono dis-/segnate nel festone corone d’Imperatori di Rè / d’Arciduchi, di Duchi e di Baroni Conti, / Capitani, e soldati varie insegne. Per dimos-/trar’ quelle dell’ecclesiastica, si vedono ca-pelli / da cardinali Mitre da Patriarchi, da Archie-/piscopi da episcopi da Abatti Berette da Mons.<hi
                                rend="superscript"
                                >ri</hi> / da Preti habiti da canonici, et finalmente l’Ulti-/mo dono, che sono gli danari, et la charità vi siede sopra à dimostrare che S. S.<hi
                                rend="superscript"
                                >tà</hi> dona queste cose tutte / non per’ affetto d’amicitia, ne per passione di Carne / e sangue, semplicemente, mà per meriti di virtù [...] (fol. 12v=23 et 13r=24).</p>
                            <p rend="Normal1"
                                >Le feston du plan de Turin est composé de tonneaux, de pressoirs, de sacs remplis de céréales, de boisseaux de bois, de coffres et vases remplis de nourriture, l’ensemble faisant clairement référence à l’abondance du territoire; une signification qui ne contrevient pas, du reste, au concept de la charité. Cette iconographie s’inscrit néanmoins plus clairement au sein de la symbolique d’ensemble des festons que nous tenterons d’éclaircir plus loin. </p>
                            <list type="unordered">
                                <item>Bibliographie</item>
                            </list>
                            <p rend="Normal1"><hi rend="color(FF0000) background(yellow)"
                                >À compléter.</hi></p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>LES QUATRE SCIENCES SPÉCULATIVES</head>
                <p rend="Normal1"
                    >Quatre figures allégoriques supplémentaires sont présentes dans la bordure supérieure du dessin. Il s’agit des quatre sciences spéculatives, également représentées dans le plan de Rome. Righettino explique leur présence comme suit : </p>
                <p rend="Quote"
                    >Ragionevolmente dunque queste quattro scientie spe-/culative, Theologia divina. Metafisica. Natural <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = Naturale?] </hi>/ Filosofia, e Matematica, sono poste nell’ornamento / di questa Roma, à dimostrare i doni dell’animo, / che ornano questo Beat<hi
                    rend="superscript"
                    >mo</hi>~: Pontefice quanto all’/intelletto, come bene, et la fama, et la universal <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = l’universal] </hi>re-/latione d’huomini gravi, et l’istessa <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = la stessa?] </hi>verità haven-/dole S. S:<hi
                    rend="superscript"
                    >tà</hi> et sopra pulpiti predicate, et sopra le / cathedre <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = cattedre] </hi>dottissimamente insegnate, sapientis.<hi
                    rend="superscript"
                    >o</hi> / d’ogn’intorno in queste scientie, lo manifestano (fol. 24v=47).</p>
                <p rend="Normal1"
                    >Ces sciences, placées logiquement dans la partie supérieure du dessin, célèbrent ainsi les dons intellectuels des souverains. En outre, Righettino fait une allusion plus précise au passé de Felice Peretti. Moine franciscain, ce dernier se fit un nom à Rome comme prédicateur et fut nommé Professeur à l’Université de Rome en 1560. Il est intéressant à cet égard de noter les affinités intellectuelles entre Righettino et le pape Peretti qui partageaient une culture en réalité très proche nourrie, on l’a vu, par l’exégèse biblique, la prédication et les sources antiques tant chrétiennes que païennes<note
                    place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"
                    > Sur la spiritualité et l’exégèse de Felice Peretti, voir Suora Cecilia Sansolini, « La spiritualità di Sisto V nei suoi sermoni prima del pontificato », <hi
                    rend="italic"
                    >Miscellanea Francescana</hi>, LXXXVI, 1986, 777-820. </p></note><hi
                    rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Denis_Ribouillault"
                    ><date when="2015-10-08T16:43:00Z"
                    />Développer ce point. Comparer les sermons de Sixte V dans Sansolini avec le programme des vues de Righettino.</note></hi>. Cette parenté intellectuelle peut aider à expliquer l’enthousiasme du pape-moine à l’égard du travail du chanoine vénitien.  </p>
                <div>
                    <head>2. LA THÉOLOGIE DIVINE</head>
                    <list type="unordered">
                        <item>Composition générale</item>
                    </list>
                    <p rend="Normal1"
                        >La figure auréolée à gauche de la Foi est la Théologie divine (a). Dans le plan de Rome, elle se trouvait cependant à droite de la Foi, qui est elle-même à droite du blason (fol. 13v=25). Cette science spéculative se consacre à l’étude de Dieu, comme le mentionne Righettino dans le manuscrit (fol. 13v=25). La figure est assise, vêtue d’une robe ample et les pieds nus. Elle tient un livre (b) dans sa main gauche et un autre livre est ouvert à ses pieds (b). Sa tête tournée et ses yeux fermés indiquent peut-être qu’elle est éblouie par la lumière intense (c) émanant de la main gauche du jeune Christ (d) couché à ses pieds à gauche. Celui-ci, dont le corps nu est entièrement auréolé, appuie sa main droite sur un globe crucifère ou orbe. Au-dessus de l’enfant, juché sur une volute du cadre architectural, se trouve un aigle (f) aux ailes déployées, que la Théologie divine semble regarder avec insistance. </p>
                    <div>
                        <head>Les livres (b)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Les livres sont le premier attribut de la Théologie divine mentionné par Righettino dans le manuscrit, qui insiste à nouveau sur l’importance de l’étude: « Io la discrivo con gli libri in mano perche in / questa chi vuol farsi perfetto gli convien’ sem-/pre versar’ ne studi » (fol. 13v=25). </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La lumière (c)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Placé devant la Théologie divine et au-dessus du livre posé, Righettino a dessiné ce qui ressemble à une source lumineuse. Il s’agit d’un grand cercle bordé de rayons dans lequel trois cercles plus petits s’organisent en trèfle autour d’un cercle central. Notons que la circonférence des cercles s’amenuise progressivement selon un rapport du simple au double. Righettino donne de cette configuration géométrique lumineuse l’explication suivante:</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Per / questo dentro à questa circonferenza gran-/de denotante la divina essenza, sono for-/mati tre circoli, i quali significano, queste / tre persone Padre, figliuolo, et Spirito Santo / Questi tre circoli poi ugualmente participa-/no d’un circolo formato nel mezzo, per dimos-/trare che queste tre persone non sono tre Dei, mà un solo Dio, [...] (fol. 15v=29).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Cette lumière qui symbolise l’essence divine n’est finalement nulle autre que la Trinité<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-02-13T15:15:00Z"
                            />Importance de la trinité dans la pensée de Saint Augustin? </note></hi>, réunie en une seule entité. Le manuscrit précise également la pertinence de l’association de cet attribut avec la Théologie divine : </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Hà un lume in fronte questa scientia perche oltre / lo studio, bisogna esser illustrati, illuminati, et / signati di quel lume divino posto da Theologi / col quale si conoscono con fede, et chiaramente si / intendono le cose divine, che in quella si tratta-/no (fol. 14r=26).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Autrement dit, la science a besoin de la lumière de Dieu pour saisir son objet d’étude<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2015-10-09T17:19:00Z"
                            />Développer par rapport à la pensée de Saint Augustin sur les rapports entre science et religion.</note></hi>.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Le bambin (d)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Le Christ nu est couché sur le dos et semble flotter dans l’espace. Sa main droite est posée sur un orbe, symbole chrétien du pouvoir impérial qui rappelle la domination temporelle et spirituelle du Christ sur le monde. Sa main gauche tendue en avant reçoit les rayons projetés par le disque lumineux. Le manuscrit traite de la relation du bambin aux rayons dans le plan de Rome, et permet d’éclairer la signification de cette imagerie originale : </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Hora da questo Dio provengono que i raggi i quali / vanno à ritrovare quel Bambino Christo Per di-/mostrare che questo Dio Padre figliuolo, et spi-/ritosanto opra indivisamente il misterio dell’in-/carnatione del figliuolo Christo il qual Christo / come Dio humanato, e [sic?= è] l’altro oggetto della Theo-/logia, et soggetto, al quale tutte le cose nella Sa-/cra Theologia contenute, come ad un tutto in-/tegro, et comprendente la natura humana, et / divina, ò creata, et increata, si riducono, et comprendono / (fol. 16r=30).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Ainsi, la Trinité, représentée comme une lumière, est à l’origine de l’incarnation du Christ, Christ fait homme, objet principal de la Théologie divine. D’un point de vue formel, les rayons rappellent ici les rayons provenant du ciel destinés à féconder la Vierge dans plusieurs œuvres représentant l’Annonciation réalisées à la Renaissance<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-02-13T15:21:00Z"
                            />Relire Arasse, L’Annonciation italienne sur ce détail. </note></hi>.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>L’aigle (f)</head>
                        <p rend="Normal1">Un aigle<hi rend="annotation_reference"><note
                            place="comment" resp="Denis_Ribouillault"><date
                            when="2016-05-11T15:02:00Z"
                            />Références sur la symbolique des animaux (Aigle, mais aussi la chouette). Est-ce que la signification donnée par Righettino est classique? Sources possibles utilisées par Righettino? </note></hi> aux ailes ouvertes est posé sur la volute du cadre ornemental derrière la figure de la Théologie divine qui s’est retournée pour le regarder. Ce face-à-face fait contrepoint à la signification de l’aigle donnée par Righettino dans le manuscrit, l’aigle figurant ici une des qualités principales de la Théologie divine : l’acuité visuelle et la capacité à s’élever vers les cieux : « [...] de così Eccelente vista, che mi-/ra fissamente nel sole senza abbagliarsi, et di / più ascende tanto alto à mirarlo, che à pena è / veduto dall’occhio nostro » (fol. 16v=31). Cette qualité serait également celle de la Théologie divine selon l’artiste : </p>
                        <p rend="Quote"
                            >[...] dunque la Theologia divina nobilissima / sopra tutte le scientie con l’occhio dell’intel-/letto, illustrato dal lume divino, et della fede / mira chiarissimamente nel sole della divini-/tà Iddio, che lucem habitat inaccessibilem<note
                            place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p rend="Normal1"
                            > Timothée 1, 6 : 16 : « qui habite une lumière inaccessible ».</p></note> / senza abbagliarsi per’alcuna dubitatione, ò / infidelità [sic= infedeltà], et ascende tanto alto à mirarlo, che / occhio humano non la può vedere (fol. 16v=31).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Righettino conclut : « L’Aquila donque [sic = dunque] è posta per dimos-/trare la chiarezza, et la fermezza della cogni-/tione che la Theologia divina tiene de suoi og-/getti [...] » (fol. 17r=32). </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>3. LA MÉTAPHYSIQUE</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La Métaphysique (a) se trouve à droite de l’Espérance. Encore une fois ici, les positions sont inversées par rapport au plan de Rome. Dans ce dernier dessin, la Métaphysique est placée à gauche de l’Espérance, elle-même à gauche du blason central (fol. 13v=25). Righettino explique l’objet de cette science : « […] questa tratta, et parla anch’essa d’Iddio, et de / tutte le cose in quanto sono » (fol. 17v=33). Ainsi, la métaphysique n’est pas si loin de la Théologie divine quant à son objet. Le sien est cependant plus vaste et concerne également les choses matérielles dans lesquelles Dieu se retrouve plutôt que Dieu uniquement.</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >La figure allégorique est ici représentée vêtue d’une robe ample, commes celle de la Théologie divine, et d’un foulard sur la tête. Un cercle (b) dessiné verticalement au-dessus de sa tête pourrait représenter une auréole, bien que sa forme soit très différente de celle de la Théologie divine. La Métaphysique est entourée de livres (c) et de deux couronnes formées de maillons hétérogènes (d). Un hibou (e) se tient à droite de sa tête, comme un pendant de l’aigle de la Théologie divine. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Le cercle sur sa tête (b)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’assimilation du cercle sur la tête de la Métaphysique à une auréole peut être écarté grâce aux informations du manuscrit. Righettino note la présence d’une lumière devant la Métaphysique dans le plan de Rome : </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Con un lume in fronte perche questa si serve del / lume naturale che è l’intelletto, et la ragione / à differenza della divina Theologia che ado-/pera il lume della fede, come habbiamo detto. / Et però questo lume à dimostrare che è natu-/rale è fatto rivolto alla parte sinistra (fol. 17v=33). </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’identification de cet élément comme la lumière de l’intellect est donc probable, bien que l’emplacement choisi pour le représenter ne semble pas correspondre à celui désigné par Righettino pour le plan de Rome.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Les livres (c)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Les livres ouverts qui accompagnent la Métaphysique ont la même signification que ceux dessinés près de la Théologie divine : « Io la descri-/vo anch’essa con’i libri in mano. per dimostrare / che ancora questa non s’impara senza fatica / et molta frequenza di studio<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-02-13T15:39:00Z"
                            />Thème de l’étude qui doit être remis dans un contexte Augustinien? </note></hi> » (fol. 17v=33). </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Les couronnes (d)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >De chaque côté de la figure se trouve une couronne. Les maillons circulaires de la couronne de gauche se terminent tous en forme de bustes angéliques en prière (on distingue bien leurs ailes et leurs auréoles tandis que la partie inférieure de leurs corps au niveau de la ceinture se métamorphose en anneaux). La couronne de droite, pour sa part, est davantage hétéroclite. La partie supérieure de la couronne montre le corps d’une figure barbue auréolée énergeant d’un anneau de nuages – Dieu lui-même? L’anneau situé immédiatement à gauche ressemble aux anneaux angéliformes de la première couronne. Ce sont cependant les deux seules figures contenues dans la couronne, les autres maillons étant constitués de différentes matières, notamment végétales et minérales, sans qu’il soit pour autant évident d’en déterminer la nature au premier coup d’oeil. Righettino consacre une section importante à ces deux motifs qu’il nomme « chaînes » :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Perche hà bene per’ oggetto / Iddio, [...], et questa lo considera / come p.<hi
                            rend="superscript"
                            >o</hi> ente astratto da ogni conditione ma-/teriale, et da cui dipendono tutti gli enti: et / celesti, come le intelligenze, et sublunari, come / le cose di questo mondo [...] (fol. 17v=33)</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Per questo io alla destra della Metafisica hò descrit-/to Iddio come p.<hi
                            rend="superscript"
                            >a</hi> causa, et p.<hi rend="superscript" xml:space="preserve">o </hi>ente da cui dipendo-/no à guisa di catena le intelligenze astratte dalla / materia. /</p>
                        <p rend="Quote">Et dalla sinistra il medesimo Dio, come p.<hi
                            rend="superscript"
                            >a</hi> causa, et / p.<hi rend="superscript" xml:space="preserve">o </hi>ente da cui dipendono à guisa di catena le / cose inferiori, sublunari, et nella materia im-/merse, come sono. La Materia prima, gl’Elemen-/ti Terra, acqua, aria, e fuoco. Le grandini, i / metalli, le pietre, le piante, gl’animali, e l’huo-/mo, il quale per’esser come dice Alberto Magno / nel S<hi
                            rend="superscript">do</hi>: dell’Anima, ombra intelligentiarum<note
                            place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="Normal1"> <hi
                            rend="color(FF0000)">??</hi></p></note><hi rend="annotation_reference"
                            ><note place="comment" resp="Denis_Ribouillault"><date
                            when="2016-05-11T15:09:00Z"/><ref
                            target="v=onepage&amp;q=%22intelligentiarum%22%20Albert%20le%20Grand&amp;f=false"
                            ><hi rend="Lienhypertexte"
                            >https://books.google.ca/books?id=6m5f48wRlOUC&amp;pg=PA136&amp;lpg=PA136&amp;dq=%22intelligentiarum%22+Albert+le+Grand&amp;source=bl&amp;ots=sFydn0uBod&amp;sig=HZICQb2YXvLf3hzSHM9cX2hcu8Y&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiTtIrS29LMAhXp24MKHT8eBIUQ6AEIOjAG#v=onepage&amp;q=%22intelligentiarum%22%20Albert%20le%20Grand&amp;f=false</hi></ref></note></hi>; / s’abbraccia con l’angelo, Ultimo annello della / catena superiore. (fol. 18r=34).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’explication de l’artiste concorde bien avec ce que nous avons observé sur le dessin turinois: d’un côté, à droite de la figure, sont représentées les « intelligences abstraites de la matière », symbolisées par les maillons en forme d’anges ; de l’autre, à gauche, les « choses inférieures de ce monde », comme les éléments, dont l’homme fait partie. Cette explication nous permet ainsi d’identifier un cercle représentant le feu, par exemple, parmi les maillons de la deuxième couronne. </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’artiste explique ensuite la raison pour laquelle il a désiré représenter ces concepts sous forme de chaînes :  </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Che poi queste cose siano formate à guisa di catena / talmente che un’annello è, et superiore, et infe-/riore all’altro, questo vuol dimostrare i, gradi, / l’ordine, et la perfettione dell’esser delle cose /in quanto detto essere, è à loro più chiaramente, ò / più oscuramente communicato. /</p>
                        <p rend="Quote">Però la p.<hi rend="superscript"
                            >a</hi> intelligenza che alla destra si vede imme-/diate dipender da Iddio hà più Eccelente esser / che la 2.<hi
                            rend="superscript">da</hi> legata à lei. La 2.<hi rend="superscript"
                            >da</hi> è di più perfetto / essere che la 3.<hi rend="superscript"
                            >a</hi> la 3.<hi rend="superscript">a</hi> che la 4.<hi
                            rend="superscript"
                            >a</hi> et l’ultima hà / più perfetto esser dell’huomo, e l’huomo dell’anima-/le, et l’animale delle piante, et le piante hanno / più perfetto esser delle pietre, et le pietre de i / metalli, et i metalli de i misti imperfetti, et / questi degl’elementi, et gl’elementi della ma-/teria prima (fol. 18r=34 et 18v=35<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-02-13T16:03:00Z"
                            />Théorie de l’imitation selon Platon? À creuser. </note></hi>).</p>
                        <p rend="Quote">[...]</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Non è senza misterio, che in questa catena l’annello / superiore abbraccia l’inferiore, Mà questo è fat-/to per dimostrare la mirabile colligatione <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = ?] </hi>delle / cose del mondo espressa da Filosofi con queste pa-/role. Virtus inferioris continetur in superiori<note
                            place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="Normal1"
                            > Saint Thomas d’Aquin, <hi rend="italic"
                            >De substantiis separatis</hi>, chapitre 16, paragraphe 1 : « in inferioribus invenitur, in superioribus eminentius existit » <hi
                            rend="background(yellow)"
                            >=  traduction anglaise, chapitre 15, paragraphe 1 : « whatever is found in lower beings is found more eminently in the higher ». Trouver traduction française.</hi></p></note>. <hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T15:42:00Z"
                            />Voir Gilles Emery, la Trinité créatrice (lien ci-dessus). </note></hi>/ Però la suprema intelligenza contiene in se emi-/nentemente. La perfettione della 2.<hi
                            rend="superscript">da</hi> qual’ella / si sia, et la 2.<hi
                            rend="superscript"
                            >da</hi> quella terza, et con questo or-/dine si descende fino all’huomo, et dall’huomo per / i gradi delle cose fino alla materia prima, la / quale non contiene in se la perfettione d’alcu-/na cosa, non havendo alcuna cosa inferiore / à lei, et però è posta nel più estremo luogo con / giunta però al p.<hi
                            rend="superscript">o</hi> ente, perche da lui dipende. / </p>
                        <p rend="Quote"
                            >L’annello poi inferiore nel medesimo modo ab-/braccia il superiore per dimostrare quest’altra / verità mettafisica <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic = metafisica]</hi>, cioè Supremum inferioris / tangit infimum superioris<note
                            place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="Normal1"
                            > Adaptation de: Marcile Ficin, <hi rend="italic background(white)" xml:space="preserve">Theologia Platonica de immortalitate animae, </hi><hi rend="background(white)" xml:space="preserve">Livre 1, chapitre 5?. Version française non trouvée pour l’instant. Traduction anglaise: « there it touches the lower’s highest level with his own lowest level ». </hi><hi
                            rend="color(FF0000) background(white)"
                            >La source n’est-elle pas plutôt Platon directement?</hi></p></note>,<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T15:50:00Z"/><ref
                            target="v=onepage&amp;q=%C2%AB%20there%20it%20touches%20the%20lower%E2%80%99s%20highest%20level%20with%20his%20own%20lowest%20level&amp;f=false"
                            ><hi rend="Lienhypertexte"
                            >https://books.google.ca/books?id=zr_XMwcvsB4C&amp;pg=PA67&amp;lpg=PA67&amp;dq=%C2%AB+there+it+touches+the+lower%E2%80%99s+highest+level+with+his+own+lowest+level&amp;source=bl&amp;ots=Ti40pDomoK&amp;sig=imiyIOS5WSHmfvJqOg4qiYK-NN4&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwichaSc5dLMAhWn34MKHXEODn4Q6AEIHTAA#v=onepage&amp;q=%C2%AB%20there%20it%20touches%20the%20lower%E2%80%99s%20highest%20level%20with%20his%20own%20lowest%20level&amp;f=false</hi></ref></note></hi> come vediamo / che la materia prima tocca gl’elementi, col pu-/ro essere sua suprema perfettione (fol. 19r=36).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Le hibou (e)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Un hibou, le corps et les ailes de profil, mais la tête tournée vers nous est perché sur le cartouche à gauche de la Métaphysique. Righettino explique la présence de cet attribut, qu’il nomme « l’oiseau nocturne » :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >A questa scientia hò voluto applicar’un au-/gello notturno per dimostrar che trattandosi in / lei de Dio, et delle sostanze astratte in se molto / cognoscibili, [...] / questi in buona parte non son <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = sono] </hi>potenti à comprenderle / et però esso intelletto nostro nella cognitione di cose / tali, e come l’occhio del notturno augello alla luce / del sole. La qual in se è chiarissima, e pur non la / può vedere, perche il suo occhio non è bastante à / tanta chiarezza, mà vede il lustro della notte, che / gl’è proportionato, et però di questo nostro intel-/leto dice Aristotele nella Mett<hi
                            rend="superscript"
                            >ca</hi> ~: Intellectus / noster ad manifestissima naturae se habet sicut / oculus Nicticoracis ad lumen solis<note
                            place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p rend="Normal1"> Aristote, <hi
                            rend="italic"
                            >Métaphysique</hi>, Livre II, chapitre 1 : « sicut se habet oculus nicticoracis as lumen solis, sic se habet intellectus noster ad cognoscendum, ea quae sunt omni naturae manifestissima » = « les yeux d’un oiseau de nuit sont devant le soleil comme notre intellect devant des êtres possédant un degré supérieur d’actualisation ».</p></note> (fol. 19v=37 et 20r=38).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Cette science traitant de choses si abstraites qu’il est difficile de les comprendre, notre œil se présente devant la Métaphysique comme celui du hibou, ébloui par la lumière du soleil, mais clairvoyant dans l’obscurité<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T16:15:00Z"
                            />Mettre ce passage d’Aristote en contexte. <ref target="settings.xml"
                            ><hi rend="Lienhypertexte"
                            >http://plato.stanford.edu/entries/aristotle-metaphysics/</hi></ref></note></hi>.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>4. LA PHILOSOPHIE NATURELLE</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’allégorie de la Philosophie naturelle (a) est figurée dans le coin en haut à gauche, à gauche de la Théologie divine. Righettino définit l’objet de cette science dans son manuscrit : « la qual non tratta d’altro / che della natura, et cognitione di tutte le cose / naturali, che hanno movimento, mutatione / ò alteratione, immerse nella materia quanto / all’esser’et quanto alla loro diffinitione » (fol. 20v=39). Il s’agit finalement, dans des termes actuels, de la science de la physique.<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T16:12:00Z"
                            />Définition de « Philosophie naturelle » au XVIe siècle. <ref
                            target="webSettings.xml"><hi rend="Lienhypertexte"
                            >http://plato.stanford.edu/entries/natphil-ren/</hi></ref></note></hi> Contrairement aux autres figures, la Philosophie naturelle est représentée debout et nue. C’est également de cette manière que Righettino l’avait dessinée dans le plan de Rome : </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Io la discrivo in forma di donna nuda, e spoglia-/ta, per dimostrare, che la natura è nuda, et / spogliata da ogni ornamento artificioso, mà / sola viene dalla mano d’Iddio auttore di quel-/la, vestita solamente de quegli ornamenti, che / all’esser naturale sono neccessarij [...] (fol. 20v=39). </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Righettino ajoute cependant qu’elle a les pieds et les mains liés dans le plan de Rome, ce qui n’est pas le cas pour la figure du plan de Turin : « È ancora legata di catene nelle mane <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic = mani]</hi>, e ne pie-/di à dimostrare, che le cose naturali sono / immerse, et legate nella materia, et quanto al loro essere, / et quanto alla loro diffinitione, come chiaramente si scor-/ge nel diffinirle, et nel mirarle » (fol. 20v=39 et 21r=40). </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Les cheveux longs, sa tête est surmontée par le symbole de la lumière de l’intellect, déjà associé à la figure de la Métaphysique. Elle presse ses seins de ses deux mains, faisant jaillir une quantité importante de liquide<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T15:57:00Z"/><ref
                            target="footnotes.xml"><hi rend="Lienhypertexte"
                            >https://alchimiadeisimboli.wordpress.com/2015/09/10/il-latte-della-sirena/</hi></ref>Symbole de fertilité qui revient régulièrement dans l’art de la Renaissance et qui est notamment associé à la figure de la femme sirène. </note></hi>. Righettino explique également la raison de ce geste : </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Faccio, che con ambi le mani ella spreme dalle poppe, li-/quore, dal quale essendone congregata una massa, ò / nuvola, si vedono uscire da quella molte forme d’ani-/mali, piante, misti, et elementi, à dimostrare che ques-/ta naturale filosofia è così feconda, che col considera-/re la materia prima senza forme, et confusa come suo / proprio, et principale principio quasi dall’intimo / suo [...] (fol. 21r=40). </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Ainsi, de ce liquide miraculeux et fécond émergent effectivement la multitude d’objets qui se trouvent autour d’elle : des livres (b), une roue de la fortune (c), une carafe renversée (d), des nuages (e), une horloge mécanique (f), encadrée par deux sphères lumineuses au-dessus et au-dessous (g); mais aussi des animaux, des végétaux et des flammes (h); ou encore une sphère armillaire, soit un modèle de la sphère céleste (i). </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Au dessus de cette figure, dans l’angle supérieur gauche du dessin, on trouve un autre ensemble iconographique distinct: un riche cadre ornemental contenant deux médaillons (j-k), des emblèmes ecclésiastiques (l), un cavalier (m), enfin une inscription sur cartouche (n).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Les livres (b)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Trois livres se trouvent aux pieds de la figure. Le premier, posé sur sa tranche, est légèrement entrouvert et surmonté d’un nuage qui constitue le socle de l’horloge mécanique (e). Le deuxième livre est fermé et sur sa couverture s’épand le liquide se déversant de la carafe renversée (d). Le troisième, imméditament à gauche de l’allégorie de la Philosophie naturelle, est également entrouvert et laisse, là aussi, échapper un nuage. Ce dernier est de nature métamorphique : des figures de plantes, d’hommes et d’animaux en émergent (on distingue un lion, un cheval, un visage humain, un bouc, un ours, un oiseau au long bec, un chien), mais aussi des flammes et des jets d’eau (h). Dans sa description de la vue de Rome, Righettino ne mentionne pas de livres, mais indique plutôt que ce qu’il dessine est issu des livres d’Aristote sur la Philosophie naturelle : </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Et perche Arist~: esplica questa Filosofia naturale / in molti libri, trà quali di maggiore consideratio-/ne sono gl’otto De Fisico auditù intitolati, perche / in questi si tratta di tutti gli principij naturali, et / come dice Ancroe quasi di tutta la naturale sci-/enza, sotto à cui sono contenuti ancora gl’otto/  libri dell’anima; per questo io hò voluto d’intorno / à questa natural filosofia di scrivere in figura tut-/te le principali cose naturali, che in questi otto li-/bri, et in quelli dell’anima si trattano (fol. 21r=40 et 21v=41). </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Les livres sont donc probablement une référence à l’œuvre d’Aristote sur cette science spéculative et c’est pourquoi plusieurs éléments représentés semblent en sortir. Ils sont issus de la pensée aristotélicienne<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T16:22:00Z"
                            />Identifier les ouvrages et donner de la bibliographie. Il s’agit essentiellement de la Physique.<ref
                            target="endnotes.xml"><hi rend="Lienhypertexte"
                            >https://it.wikipedia.org/wiki/Aristotelismo_padovano</hi></ref>Righettino est sans doute influencé par cette approche puisqu’il étudie à Padoue. La philosophie naturelle d’Aristote.<ref
                            target="comments.xml"><hi rend="Lienhypertexte"
                            >http://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/</hi></ref></note></hi>.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La roue (c)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >À l’extrême droite de la figure se trouve une roue de la fortune sur laquelle sont accrochés trois personnages<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-02-13T17:37:00Z"
                            />Iconographie de la roue de la Fortune.Jean Wirth, « L’iconographie médiévale de la roue de fortune », dans Yasmina Foehr-Janssens, Emmanuelle Métry, <hi
                            rend="italic"
                            >La fortune. Thèmes, représentations, discours</hi>, Genève, Droz, 2003.Sur la Fortune et le hasard dans la physique d’Aristote voir <ref
                            target="commentsExtended.xml"><hi rend="Lienhypertexte"><seg
                            rend="italic"
                            >https://fr.wikipedia.org/wiki/Physique_%28Aristote%29</seg></hi></ref>+ Biblio précise et pertinente. </note></hi>. Righettino associe cette représentation à deux des livres d’Aristote sur la Philosophie naturelle :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Quella Ruota di fortuna che tiene dalla destra, di-/nota il 2.<hi
                            rend="superscript"
                            >do</hi> dove si tratta delle 4. cause natu-/rali, et de casù <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic = ?]</hi>, et Fortuna./ Quel moto che si considera far’quel tempo con l’ali / dinota il 3.° dove si tratta. Demotù <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = de moto?] </hi>quanto / alla diffinitione qual’è. Motus est actus entis / in potentia. quatenus inpotentia<note
                            place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p rend="Normal1"> Aristote, <hi
                            rend="italic"
                            >Physique</hi>, Livre II, chapitre 1, paragraphe 3: « les êtres naturels portent tous en eux-mêmes un principe de mouvement ou de repos ». <hi
                            rend="color(FF0000)">À vérifier??</hi></p></note> / (fol. 21v=41).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >La roue symboliserait ainsi pour l’artiste la cause naturelle de la Fortune et le mouvement<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T16:27:00Z"
                            />Développer en synthétisant à partir de  : <ref
                            target="http://www.musees-haute-normandie.fr/IMG/pdf/Instruments_de_mesure_du_temps.pdf"
                            ><hi rend="Lienhypertexte"
                            >http://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/</hi></ref></note></hi>.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La carafe renversée (d)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >À droite de la figure, à ses pieds, une carafe renversée déverse son contenu sur un livre fermé. Righettino consacre une importante section à ce motif et le relie à une autre image située de l’autre côté de l’horloge mécanique : un mortier rempli d’air fermé hermétiquement par un verre maintenu par une main émergeant d’un nuage:</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Quella caraffa da cui si spande il vino, et à cui sot-/tentra l’aria il Mortaro <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic? = Mortaio?] </hi>tratenuto <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = trattenuto] </hi>dal bicchieri / et dalla mano sollevato. Il tempo che ivi si vede / descritto dinotano il 4.° libro della Filosofia, do-/ve si tratta di queste tre cose. De loco, de Vacuo, / et de Tempore<note
                            place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="Normal1"> Aristote, <hi
                            rend="italic"
                            >Physique</hi>, Livre IV : « De l’espace, du vide et du temps ».</p></note>. / Et perche Arist: diffini’il luogo, dicendo. Locus est / superficies corporis ambientis<note
                            place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="Normal1"> Aristote, <hi
                            rend="italic">Physique</hi>, Livre IV, chapitre IV, paragraphe <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >2 ou 3?? : « Trouver la bonne traduction ».</hi></p></note>, [...] per questo io hò fatto che la su-/perficie del vetro sottilissimo contenga, et circondi / il vino per dimostrar’il luogo con questa proposi-/tione. Locus est superficies corporis ambiemis <hi
                            rend="color(FF0000)">[sic = ambientis]</hi><note place="foot"
                            xml:id="ftn17" n="17"><p rend="Normal1"
                            > Ibid.</p></note> / expressa in figura d’una caraffa. / Il vacuo non si può descrivere, ne perfettamente diffi-/nire, perche non si trova, ne si concede frà le cose / naturali dicendo il Ph<hi
                            rend="background(yellow)">o</hi>. Non datur vacuum<note place="foot"
                            xml:id="ftn18" n="18"><p rend="Normal1"> Aristote, <hi rend="italic"
                            >Physique,</hi> Livre IV, chapitre 11, paragraphe 7 <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >(énoncé ailleurs ? paragraphe 1 par exemple ? autres chapitres ?)</hi> : « Il n’y a pas de vide ». </p></note>. / Per questo io hò voluto dar’ad intendere questà ve-/rità, che non datur vacuum<note
                            place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="Normal1"
                            > Ibid.</p></note> in due modi. / </p>
                        <p rend="Quote">P.<hi rend="superscript"
                            >a</hi> dall’ingresso, che fà l’aria nella caraffa span-/dendosi il vino. il qual ingresso si conosce dall’ / ingorgare con strepito che fà il vino nel fondo del / collo della caraffa quando esce; il qual rumore / non è causato da altro, che dall’aria, il qual rompe / il vino per empire, et entrare nel luogo di dove egli / esce, acciò non si dij vacuo. /</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Poi si può dimostrare non darsi il vacuo dal Mortaro <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic? = Mortaio?] </hi>/ sostentato maravigliosamente dal bicchiere / postoli sopra’al fondo à modo di ventosa. Perche / si come la ventosa tira à se la carne per’empir’il / luogo dell’aria consumato dal fuoco, così il bicchie-/re posto in questa guisa sopra il fondo del morta-/ro <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic? = mortaio?] </hi>con certa pasta attorno l’orlo; cerca con forza / occulta di tirare in se il medesimo fondo del / mortaro <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic? = mortaio?]</hi>, per empir quel luogo, di quella parte d’/aria già consummata <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = consumata] </hi>dal fuoco. Patisce dun<hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">q~ </hi>/ la natura più presto di tenere solevato quel gran / carico, che permettere il vacuo tanto abhorrito <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic = aborrito]</hi>/ da lei (fol. 21v=41 – fol. 22v=43<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T16:32:00Z"
                            />Travailler ici à partir d’une bbiliographie sur la définition du vide et du lieu chez Aristote. <ref
                            target="http://www.sabaudia.org/3197-le-theatrum-sabaudie.htm"><hi
                            rend="Lienhypertexte"
                            >https://en.wikipedia.org/wiki/Aristotelian_physics</hi></ref></note></hi>).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Les nuages (e)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Righettino représente le vide, un concept également défini par Aristote, par le biais d’un autre élément de sa représentation : les nuages. Il l’explique ainsi:</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Vi è poi descritto l’indescrivibile infinito in quella / nuvola confusa posta alla destra della natu-/rale filosofia, sotto al Mortaro <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic? = Mortaio?]</hi>, non meno ch’el / vacuo abhorrito <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = aborrito] </hi>dalla natura , et negato dal Phi-/losofo <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic = Filosopho]</hi> in questo quarto libro (fol. 22v=43).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Les machineries : L’horloge (f)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >À droite de la figure se trouve une horloge mécanique que Righettino relie à la thématique du temps. On y reconnaît les éléments typiques de ce type d’horloges : le fléau ou foliot qui forme la partie supérieure du T auquel sont attachés les poids de régulation, la verge verticale et la roue à couronne ou roue de rencontre crantée<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T16:33:00Z"
                            />Pour une description précise d’une horloge de ce type et sa mise en contexte historique, voir Aurélie Désannaux, « Mesure du temps et histoire des techniques : les débuts de l’horlogerie en Normandie (XIVe-XVIe siècles), » Annales de Normandie 2010 /1, 60, p. 27-70. <ref
                            target="re2no2"><hi rend="Lienhypertexte"
                            >https://www.cairn.info/revue-annales-de-normandie-2010-1-page-27.htm#re2no2</hi></ref>
                            </note></hi> :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Quanto al tempo descritto con quei contrapesi <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = contrappesi] </hi>dinota / quello che dice Arist~: che il tempo è misura / di moto. Però è descritto non altramente di quel-/lo, che si sogliono descrivere simile misure nel-/li Horologli. / (fol. 22v=43)</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’horloge à foliot est apparue vers les années 1300. Ce type de mécanisme est relié à une cloche ou un cadran, parfois les deux. Il n’y a pas de cadran ni de cloche apparent dans le dessin. L’horloge astronomique de Venise (1493. Mécanisme de Gian Carlo Rainieri. La tour date de 1499) fonctionnait sur ce même principe. </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Ainsi, à côté du lieu et du vide, Righettino figure le temps, concept également discuté dans le quatrième livre de physique d’Aristote (fol. 21v=41<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T16:44:00Z"/><ref
                            target="http://www.sabaudia.org/3134-xvie-au-xviiie-siecle.htm"><hi
                            rend="Lienhypertexte"
                            >http://www.oxfordscholarship.com/view/10.1093/0199247900.001.0001/acprof-9780199247905-chapter-1</hi></ref>Ursula Coope, Time for AristotleEn français <ref
                            target="http://www.savoie.fr/archives73/1000ansdarchives06.pdf"><hi
                            rend="Lienhypertexte"
                            >http://www.philopsis.fr/IMG/pdf/temps-aristote-dupond.pdf</hi></ref>Hervé Barreau, L’espace et le temps chez Aristote <ref
                            target="http://www.savoie.fr/archives73/1000ansdarchives06.pdf"><hi
                            rend="Lienhypertexte"
                            >http://www.jstor.org/stable/40901673</hi></ref></note></hi>). </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Righettino décrit un aspect supplémentaire, absent sur le dessin de Turin. De part et d’autre du demi-cercle central, des ailes étaient attachées pour signifier, explique-t-il, « la velocità del tempo tan-/to veloce che dirà Arist: De tempore non habe-/mus nisi nunc<note
                            place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="Normal1"> Aristote, <hi
                            rend="italic">Physique</hi>, Livre IV, chapitre XIV-XX. <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >Trouver plus précisément</hi></p></note> » (fol. 22v=43).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Le lieu, le vide et le temps sont donc tous trois représentés à droite de la Philosophie naturelle.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Les deux sphères (g)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Au pied et au sommet de cette horloge sont représentées deux sphères, dont l’une, celle du sommet, est rayonnante. Righettino explique à propos de ces deux « rotondes » :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Si vedono poi quelle due rotondità, l’una sotto’l tem-/po tenobrosa, et ombrata, l’altra sopra, lucidissi:<hi
                            rend="superscript"
                            >a</hi> / e chiara. Queste sono fatte per dimostrare l’intelletto / possibile, et l’intelletto agente, de quali si tratta / ne’ libri dell’anima contenuta sotto la considera-/tione della naturale Filosofia. [...] la rotondità oscura dinota l’/intelletto nostro possibile. il quale secondo che dice Arist: è come una Tavola in cui niente sia depin-/to <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic = dipinto]</hi>, et in pura potentia à ricevere ogni Pittura. / Però è fatto oscuro, e tenebroso, per dimostrare / questa natura sua, la quale in se non è illustra-/ta d’alcuna specie intelligibile, anzi è spoglia-/ta di tutte loro, et in potentia à riceverle [...]. La rotondità di sopra dinota l’intelletto agente. questa / è piena di raggi per dimostrare, che questo intelletto è quello che fà aponto <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic = appunto? ]</hi> le cose, che sono / in potenza intelligibili in atto intelligibilià / guisa del lume, come dice Arist~: nel 3.° dell’/anima<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T17:13:00Z"
                            />Importance du De Anima = voir <ref target="2"><hi
                            rend="Lienhypertexte"
                            >http://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#2</hi></ref></note></hi>, [...]. /</p>
                        <p rend="Quote"
                            >È ancora da notare che io hò fatto l’intelletto possi-/bile nel principio del tempo dalla parte di sotto,/ et l’intelletto agente nel fine del tempo dalla par-/te di sopra per dimostrare i gradi dell’intelletto, / et come l’intelletto nel principio del tempo è nel p.<hi
                            rend="superscript"
                            >o</hi> / grado cioè in potenza, oscuro, et possibile à tutte le / cose, in mezzo il tempo poi, e nel 2<hi
                            rend="superscript">do</hi>: grado, cioè / in habito <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic ?= abito?]</hi>, [...]. Mà nel fine del tempo. quan-/do erit adeptus<note
                            place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="Normal1"> <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >??</hi></p></note>, e nel terzo grado cioè intelletto / agente in atto, si che attualmente intende tutte / le cose, et dalla cognitione di tutte resta illustra-/to (fol. 23r=44 et 23v=45<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T17:06:00Z"
                            />Acte et puissance chez Aristote = <ref
                            target="http://henrysuter.ch/glossaires/topoB4.html"><hi
                            rend="Lienhypertexte"
                            >http://plato.stanford.edu/entries/aristotle/</hi></ref>
                            </note></hi>).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Les éléments (h)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Immédiatement à gauche de l’allégorie de la philosophie naturelle et issu du jet de son sein gauche Righettino a dessiné un nuage contenant différents animaux – cheval, lion, oiseau –, des feuillages et des flammes. Si le nuage représente l’air et que le jet liquide représente l’eau, nous pouvons suggérer la volonté de l’artiste d’en faire une représentation des quatre éléments. Voici ce qu’il en dit :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Quella confusione degl’elementi alla destra dinota l’/opinioni degl’antichi circa gli principij natura-/li, che alcuni volevano l’aria, altri l’acqua, altri / il fuoco. Quella alla sinistra di questa filosofia / dove sono forme d’elementi, piante, animali, et / huomini in confuso dinota il primo della Fisica / dove si tratta de primi prinicipij naturali, che / sono materia, forma, et privatione<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T17:12:00Z"
                            />Concept d’hylomorphisme <ref target="2"><hi rend="Lienhypertexte"><seg
                            rend="bold"
                            >http://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/#2</seg></hi></ref></note></hi> (fol. 21v=41).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Le modèle réduit de l’univers (i)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >À gauche de la Philosophie naturelle se trouve une sphère armillaire<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T17:26:00Z"/><ref
                            target="http://www.savoie.fr/archives73/1000ansdarchives06.pdf"><hi
                            rend="Lienhypertexte"
                            >https://fr.wikipedia.org/wiki/Sph%C3%A8re_armillaire</hi></ref></note></hi>, avec la terre en son centre, composée de huit anneaux sur lesquels ont peut distinguer plusieurs étoiles sous forme de petits cercles rayonnants. L’anneau supérieur qui marque l’écliptique est orné des signes du zodiaque. Huit mains disposées à intervalle régulier chacune émergeant d’un nuage sont disposées autour de la sphère. Il s’agit bien évidemment d’un modèle géocentriste de l’univers. Bien que Copernic ait fait la preuve du système héliocentriste au cours de la première moitié du 16<hi
                            rend="superscript"
                            >e</hi> siècle, cette théorie mettra longtemps à être acceptée et ce, malgré les observations de Galilée au début du 17<hi
                            rend="superscript"
                            >e</hi> siècle, réalisées à l’aide de sa lunette astronomique. Righettino explique ce que représente le motif et son importance aux côtés de la Philosophie naturelle : </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Quei .&gt;. circoli celesti cinti dal Zodiaco con quelle / mani, che fanno atto di muoverli posti alla si-/nistra della natura, sono fatti per dimostrare / gl’altri quattro libri della Fisica cioè il 5.° il / 6.° il 7.° et  l’8.° ne qualli si tratta del moto. se-/condo diversie specie. De mobili, et de moventi / le specie del moto sono dinotate per quei / circoli/ [...]. Et i moventi nelle / mani descritte in atto di muover quei mobili ro-/tondi. / (fol. 22v=43 et 23r=44).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >La sphère armillaire, en tant que modèle de l’univers, fut, à la Renaissance, utilisée pour enseigner les principes essentiels de l’astronomie. Righettino fait lui aussi un usage didactique de la sphère dans son dessin. Cependant, il ne s’agit pas d’exposer les principes de fonctionnement de l’univers, mais plus généralement sa théorie du mouvement telle qu’elle est développée dans les chapitres 5-8 de la <hi
                            rend="italic">Physique</hi><hi rend="annotation_reference"><note
                            place="comment" resp="Denis_Ribouillault"><date
                            when="2016-05-16T14:37:00Z"
                            />Bibliographie essentielle sur l’astronomie selon Aristote.  <ref
                            target="fontTable.xml"><hi rend="Lienhypertexte"
                            >https://fr.wikipedia.org/wiki/G%C3%A9ocentrisme</hi></ref>À savoir que Thomas d’Aquin commente le système d’Aristote. </note></hi><hi
                            rend="italic">.</hi></p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Les éléments représentés dans le coin (j-n)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Au-dessus de la tête de la Philosophie naturelle se trouve un cadre ornemental contenant un grand et un petit médaillon. Le grand médaillon (j) présente deux clés en sautoir, le symbole de l’autorité papale que Righettino avait placé au-dessus du blason central dans le plan de Rome. Le petit médaillon (k) figure un dragon, l’animal héraldique du pape alors régnant, le pape Grégoire XIII (Ugo Boncompagni). Les instruments liturgiques du pape (l), la tiare, la férule épiscopale et la croix, apparaissent derrière ce motif. Sur la gauche, le cavalier (m) brandissant son épée par la lame désigne Charles Emmanuel de Savoie, le récipiendaire du dessin, en tant que défenseur de l’Église romaine. Un cartouche (n), accroché sous le nuage, le désigne en effet comme : « CARO / LVS / EMANVEL / DVX / SABAVDIE / S. ROM / ECCLESIE / DEFEN- / SOR ». Il s’agit ici du type iconographique connu à la Renaissance comme <hi
                            rend="italic">miles christianus</hi><hi rend="annotation_reference"
                            ><note place="comment" resp="Denis_Ribouillault"><date
                            when="2016-05-16T15:00:00Z"/><ref target="theme/theme1.xml"><hi
                            rend="Lienhypertexte"
                            >https://en.wikipedia.org/wiki/Miles_Christianus</hi></ref>A Wang, <hi
                            rend="italic"
                            >Der ‘Miles Christianus’ im 16. Und 17. Jahrunderts and seine mittelalticher Tradition. Ein Beitrag zum Verhältnis von sprachlicher und graphischer Bildichkeit</hi>, Frankfurt am Main, Lang, 1975.  </note></hi>, soldat ou chevalier du Christ. Qui plus est, Righettino s’inspire très clairement du modèle alors bien connu de la statue de bronze de Marc-Aurèle qui tronait sur le Capitole romain depuis 1538<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-11T18:13:00Z"
                            />Ackerman, James S. <lb/><hi rend="Lienhypertexte"
                            >Marcus Aurelius on the Capitoline Hill </hi>
                            <lb/>New York, NY,  1957.<lb/>In: Renaissance news, 10.1957, [6] ; 8.Fritz Saxl, «  Marcus Aurelius on the Capitoline Hill », <hi
                            rend="italic"
                            >Lectures</hi>, London, 1957, p. 200 et sq. Buddensieg, 1969, 177-228. Mezzatesta, <hi
                            rend="italic"
                            >Art Bulletin</hi>, 1984</note></hi>, et était devenu un véritable symbole de pouvoir impérial. Au geste de paix de l’empereur romain, Righettino substitue cependant la main qui brandit l’épée chrétienne. Tenue par la lame, l’épée ressemble en outre à une croix chrétienne, un détail qui renforce l’idée de la puissance militaire et impériale du Prince mise au service de l’Église<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-16T15:03:00Z"
                            />Développement ou renvoi à la politique pro-romaine de Charles-Emmanuel de Savoie. </note></hi>.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                        <p rend="Normal1"><hi rend="smallcaps"
                            >MUSÉE DE L’HORLOGERIE DE SAINT-NICOLAS D’ALIERMONT</hi> (s.d). <hi
                            rend="italic"
                            >Les instruments de mesure du temps. Fiche découverte</hi>, [En ligne], <ref
                            target="http://www.musees-haute-normandie.fr/IMG/pdf/Instruments_de_mesure_du_temps.pdf"
                            ><hi rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.musees-haute-normandie.fr/IMG/pdf/Instruments_de_mesure_du_temps.pdf</hi></ref>. Consulté le 22 mai 2014.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>5. LES MATHÉMATIQUES</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La figure représentant les Mathématiques (a) se trouve dans le coin droit opposé. Elle est la dernière des quatre sciences spéculatives incluses dans le cadre du dessin par l’artiste. La figure fait écho à la Philosophie naturelle par sa nudité, mais pas par sa position assise. Elle était représentée de la même manière dans le plan de Rome à une exception près : elle était partiellement attachée, une manière pour le théologien de signaler tant les mathématiques pures détachées des contingences matérielles que les mathématiques appliquées ou sciences mixtes comme l’astronomie ou la musique : </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Questa dico è posta alla sinistra della / Metafisica, in forma di Donna nuda parte legata / et parte sciolta, et à sedere. /</p>
                        <p rend="Quote"
                            >E <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = È?] </hi>nuda per’il rispetto detto dalla natural <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = naturale?] </hi>Filosofia, et / anco perche è spogliata di forme materìali. Siede / parte legata, et parte sciolta, perche è immersa, co-/me habbiamo detto, et legata nella materia quanto / all’esser, mà sciolta, et astratta quanto alla diffi-/nitione, in cui non si nomina materia alcuna (fol. 24r=46).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Elle porte au cou un pendentif quadrilobé difficile à identifier plus précisément. Elle tient de la main droite un compas (b), de la main gauche une règle (f). À sa droite, figure un globe terrestre (c); à ses pieds, une équerre (d). Le bras gauche est appuyé sur un globe céleste (e) tandis que ses pieds reposent sur une seconde sphère armillaire (g). À ses pieds, sous l’équerre, on trouve aussi une <hi
                            rend="background(yellow)"
                            >table de numération ou de calcul (h)</hi>. À la gauche de la figure sont représentés plusieurs instruments de musique (i-o). Finalement, un livre est aussi représenté à sa droite (p). Pour Righettino, ces objets désignent les quatre principales branches des sciences mathématiques, la géométire, l’astrologie, l’arithmétique et la musique :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Questa hà sotto di se quattro scientie matematiche / principali (per tacer delle subalternate che ridur / si possono à loro) cioè Geometria Astrologia. Arit-/metica, e Musica. </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Se si conosce di misura assoluta si fà la sci-/entia della Geometria se contratta da corpi celes-/ti, et suoi movimenti fà la scientia dell’Astrolo-/gia. Et essendo numerabile, ò è di numero assoluto / ò contratto per questa differenza di voce, è di suo-/no. Se al p.<hi
                            rend="superscript"
                            >o</hi> modo si considera, fà l’Aritmettica <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = Aritmetica] </hi>/ se al 2.<hi
                            rend="superscript"
                            >do</hi> fà la Musica. Tutte queste quattro sci-/entie dunque sono dissegnate <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = disegnate] </hi>d’intorno alla / Matematica (fol. 24r=46 et 24v=47).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Dans l’angle de cette section du dessin, en haut et à droite de la figure, on retrouve une figure de cavalier (t) désigné par un cartouche (u), ainsi qu’un cadre contenant deux médaillons (q-r) et des accessoires royaux (s).  </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Le compas (b), le globe terrestre (c) et l’équerre (d) </head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Le compas (ou sextant), le globe terrestre et l’équerre sont des symboles de la science de la géométrie selon Righettino : « Quel Globo Terreste. Il sesto. Il Lasso Geometrico<note
                            place="comment" resp="fannie_caron-roy"><date
                            when="2014-05-29T10:48:00Z"
                            />Je n’ai pas trouvé ce que Righettino désigne par ce mot, ni ce à quoi cela peut référer dans son dessin. La perche que la figure tient dans ses mains?</note>. La / squadra circonstanti alla Matematica dinotano / la scientia della Geometria essendo q:<hi
                            rend="superscript"
                            >ti</hi> instrumen-/ti di lei » (fol. 24v=47). En effet, « sesto » est un mot ancien utilisé pour désigner le compas et « squadra » désigne l’équerre. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Le globe céleste (e) et la sphère armillaire (g)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >À la gauche de la figure est représenté un globe céleste. Nous pouvons l’identifier et le distinguer du globe terrestre à sa droite par les figures animales et humaines représentées sur sa surface, qui désignent les constellations du zodiaque. La sphère armillaire se trouve pour sa part sous les pieds de la figure. Ces deux objets représentent les attributs de l’Astrologie selon Righettino : « Quel Globo celeste, et la sfera sotto à suoi piedi dinotano / la scientia dell’Astrologia » (fol. 24v=47). </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La table de calcul ou de numération (h)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Une table de numération sur laquelle sont gravés des chiffres, instrument alors fréquemment utilisée par les marchands<hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-16T16:00:00Z"
                            />Michaël Baxandall, <hi rend="italic"
                            >L’œil du Quattrocento</hi> = donner référence précise. </note></hi>, se trouve aux pieds de la figure. Righettino la désigne comme l’attribut de l’Arithmétique : « Quei numeri scritti à guisa di conti Mercantili dinota-/no la scientia dell’Aritmetica » (fol. 24v=47).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Les instruments de musique (i-o)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Plusieurs instruments de musique entourent la représentation des Mathématiques : un luth (i), un petit orgue portatif (j), un triangle (k), une flûte (l), une chalemie (ancien hautbois) (m), un olifant (n) et finalement une viole de gambe <note
                            place="comment" resp="fannie_caron-roy"><date
                            when="2014-05-22T10:06:00Z"
                            />À vérifier</note>(o), en partie cachée derrière l’orgue. Righettino confirme que les instruments de musique illustrent la science de la musique : « Quell’organo, insieme con quegl’altri instrumenti mu-/sicali significano la scientia della Musica nelle / scientie Matematiche contenuta » (fol. 24v=47).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Le livre (p)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Comme c’était le cas près des trois autres allégories des sciences spéculatives, on note finalement la présence d’un livre, visible sous le globe terrestre. Bien que Righettino ne donne pas de précision sur ce détail, le livre renvoie renvoit sans doute ici à l’idée déjà développée par Righettino à propos de la Théologie divine, selon laquelle la science n’est accessible que par l’étude (fol. 13v=25). </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Les éléments représentés dans le coin (q-u)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’ensemble héraldique qui occupe l’angle supérieur droit de l’image désigne cette fois le roi de France et de Pologne, Henri III. Les trois lys du royaume de France occupent le médaillon central tandis que le petit médaillon sous-jacent montre l’aigle aux ailes déployées du royaume de Pologne. À ces deux royaumes sont également associés les instruments de la royauté qui surmontent le cadre ornemental, deux couronnes et deux sceptres (s), l’un justement orné de la fleur-de-lys du royaume de France.</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Le cavalier en armure (t)  dans l’angle droit est figuré de trois-quart dos. Il tient sa lance levée dans sa main droite. Sous le nuage qui le porte, l’inscription qui éclaire la signification de cette figure est partiellement effacée : « CAROLVS / EMANVEL / DUX SAB / FRANCOIS / REG <hi
                            rend="background(yellow)">MA</hi> / <hi rend="background(yellow)"
                            >…</hi> / <hi rend="background(yellow)">SANCTI</hi> / <hi
                            rend="background(yellow)">…</hi> / <hi rend="background(yellow)"
                            >LIS</hi> / EQ<hi rend="background(yellow)"
                            >V</hi>ES » (u). L’ensemble de cette section réfère sans doute au lien entretenu entre la France et le duché de Savoie. Peut-être le duc essaie-t-il ainsi de montrer son pouvoir et sa résistance à la France, qui a pris possession de plusieurs régions du duché entre 1536 et 1559 (Guichonnet 1973: 231)? La Savoie était en effet un endroit stratégique à posséder car elle fait géographiquement le lien entre la France et l’Italie (Guichonnet 1973: 232). Toutefois, la mère de Charles-Emmanuel est Marguerite de France, fille de François Ier. De plus, Righettino souligne dans son manuscrit : « con la forza di / Francia che gl’è à canto, si potrebbe rihavere / Gierusalem, che già fù presa, et posseduta da / Francesi » (fol. 34r=66). Il semblerait donc que, peu importe les guerres internes, l’ennemi principal pour Righettino est l’empire ottoman. La France est donc un allié face à cette menace.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                        <p rend="Normal1">GUICHONNET, Paul (1973). <hi rend="italic"
                            >Histoire de la Savoie</hi>, Toulouse : Privat.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>LES QUATRE VERTUS CARDINALES (OU MORALES)</head>
                <div>
                    <head>6. LA PRUDENCE </head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Deux vertus cardinales sont localisées de chaque côté du cadre. Du côté gauche, la Prudence (a) figure tout juste sous la Philosophie naturelle (4). Elle est représentée debout, les pieds posés sur la cartouche contenant la Paix, elle-même située au-dessus de la Tempérance. Cet échelonnement correspond à celui du plan de Rome, bien que ces figures soient plutôt disposées à droite du cadre dans ce dernier (fol. 25r=48). La Prudence est vêtue en uniforme militaire avec un plastron, où figurent deux visages, et des bottes. Ses cheveux ondulent jusqu’à ses épaules et un diadème ceint sa tête. Sa main droite tient un compas (b) et une bride (c), alors que sa main gauche brandit un miroir (d). Un serpent (e) est d’ailleurs enroulé autour de ce bras levé et la tête du reptile est placée directement à côté de la queue de la colombe (f), posée sur la tête de la figure. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Le compas (b)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La Prudence tient le compas par la jonction de ses deux branches, ouvertes en angle vers le ciel. Righettino explique clairement la signification de cet attribut : « Nel compasso, ch’egli nelle sue attioni [sic ? = azione?] và misuratam<hi
                            rend="superscript"
                            >te</hi>~: / ne transcende i termini della ragione. Et questo è / il 2.<hi
                            rend="superscript"
                            >do</hi> atto della Prudenza, quasi col compasso del-/la ragione giudicar bene nell’eleggere tali mezzi / per’non’errare nel fine / » (fol. 25v=49). Ainsi, le compas fait allusion au 2e acte de la Prudence, celui de mesurer minutieusement ses actions à l’aide de la raison.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La bride (c)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La bride, aussi tenue par la main droite de la Prudence, pend quant à elle vers le sol. La raison de sa présence est également limpide : </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Nel freno, che il prudente raffrena se medesimo nelle / passioni dell’animo, non dissoluendosi nelle pros-/perità, ò quando gli tocca à commandare ne dis-/perandosi nell’Adversità, ò quando gli tocca / ad essequire [sic = eseguire]. Et questo è il 3.° atto della pruden-/za essequire [sic = eseguire] ben commandando l’ottimo fine (fol. 25v=49).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >La vertu de la Prudence permet donc, à ceux qui la possèdent, de réfréner leurs ardeurs comme le ferait la bride pour le cheval.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Le miroir (d)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La Prudence tient le miroir trop haut pour qu’elle puisse s’y refléter. Sa hauteur et son orientation suggèrent cependant que l’on pourrait y voir le reflet de la colombe. L’objet est également un attribut de la Prudence dans le plan de Rome selon le manuscrit et l’artiste en détaille la signification : « Io vengo à inferire che l’huomo pruden-/te, è tale, che provede le cose lontane, così bene, et cosi / à quelle provede, come se presentialm<hi
                            rend="superscript"
                            >te</hi>~ le vedesse in / uno specchio [...] » (fol. 25v=49). Le miroir constitue par conséquent une analogie à la bonne vision de l’avenir qu’a l’homme prudent.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Le serpent et la colombe (e et f)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Comme nous l’avons précisé précédemment, le serpent est enroulé autour du bras gauche de la Prudence et du manche du miroir. Sa tête s’approche énormément de la queue de la colombe comme s’il s’apprêtait à la manger. Righettino explique également la signification de ces attributs :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Nel serpente poi, et nella Colomba si dimostra qual / sia la maniera della prudenza, che hà l’huomo vir-/tuoso, insegnata dal Sig.<hi
                            rend="superscript"
                            >or</hi> nostro quando d. Estote / prudentes, sicut serpentes, et simplices sicut / columbae<note
                            place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p rend="Normal1"
                            > Matthieu 10 : 16 : «  montrez-vous donc prudents comme les serpents et candides comme les colombes ».</p></note>. Dicono i naturali, che il serpente è / tanto astuto, che accortosi del’incantatore subi-/to caccia un’orecchia in terra, et con la coda ottura / l’altra per non udir l’incanto. Questa proprietà / è confirmata dal Profeta nel salmo 57. parla-/no de peccatori. Furor illis secundum similitu-/dinem <hi
                            rend="background(cyan)"
                            >S</hi>erpentis; sicut Aspidis surdi, et obtu-/rantis aures suas, quae non exaudiet vocem / incantantium, et <hi
                            rend="smallcaps background(cyan)"
                            >V</hi>enefici incantantis sapien-/ter<note place="foot" xml:id="ftn23"
                            n="23"><p rend="Normal1"
                            > Psaumes 57 : 5,6 en latin. Psaumes 58 : 5, 6 en français : 5 « : <hi
                            rend="background(white)"
                            >ils ont du venin comme un venin de serpent, sourds comme l'aspic qui se bouche l'oreille », 6 : « de peur d'entendre la voix des enchanteurs, du charmeur expert en charmes. »</hi></p></note>. Della Colomba poi si dice che ella è tanto / pura, e simplice, che non hà fiele, et però la pu-/rità, et simplicità è attribuita alla Colomba. / Stando questa verità. La prudenza del serpen-/te non è simplicemente prudenza virtuosa / mà è mesciata con molta astutia, di cui disse [sic = dice] / Mose. Serpens autem erat callidior cunctis / animantibus terrae<note
                            place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="Normal1"
                            > Genèse 3 :1 : « Sed et serpens erat callidior cunctis animantibus terrae » = « Le serpent était le plus rusé de tous les animaux des champs ».</p></note> . […] (fol. 26r= 50). </p>
                        <p rend="Quote"
                            >[...] Et perche la prudenza nostra non debbe eccedere / tanto ad un estremo, che si converta in astutia,/ ò malitiosa accortezza; però ci propose la sim-/plicità della <hi
                            rend="background(cyan)"
                            >C</hi>olomba. Ne meno tanto semplice / che vadi all’altro estremo, et cada in errore di / sciocchezza, et però ci propose l’astutia del ser-/pente, acciò che con la versutia<note
                            place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p rend="Normal1"
                            > Intelligence.</p></note> di questo, et con / la simplicità di quella; facessimo risultare in / noi il lodevole mezzo in cui consiste, et è fon-/data la virtù della Prudenza (fol. 26v=51). </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Righettino se base donc sur les Saintes Écritures pour proposer que la Prudence est à mi-chemin entre la malice du serpent et la pureté de la colombe. Ces attributs composent également un emblème connu à l’époque. L’exemple ci-dessous, <hi
                            rend="italic"
                            >Che le buone deliberationi si debbono mettere in opera a tempo</hi><note
                            place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p rend="Normal1"> <ref
                            target="http://www.italianemblems.arts.gla.ac.uk/impresa_t.php?bookid=sm_035a&amp;emblem=ALCai018"
                            ><hi rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.italianemblems.arts.gla.ac.uk/impresa_t.php?bookid=sm_035a&amp;emblem=ALCai018</hi></ref>.</p></note>, tiré des <hi
                            rend="italic"
                            >Diverse Imprese</hi> d’Andrea Alciato publiées en 1551, montre effectivement que la composition du serpent enroulé n’est pas issue de l’imagination de Righettino.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>7. LA TEMPÉRANCE</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La Tempérance (a) est placée sous la Paix, comme dans le plan de Rome selon le manuscrit (fol. 26v=51). Elle porte un collier de perle avec un pendentif en forme de croix (s’agit-il d’un chapelet?) et un diadème sur la tête avec une pierre ronde au-dessus du front. Sa main droite tient une carafe (b) au-dessus de sa tête et verse un liquide dans un récipient (c) plus bas, suspendu à la carafe. Une voile (d) et un drapeau (e) se déploient de chaque côté de la figure. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La carafe (b) et le récipient (c)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Le geste de la Tempérance de verser un liquide de la carafe à un autre récipient plus bas est expliqué par l’artiste comme suit :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Io la descrivo con due / vasi, uno nella destra, da cui scende l’acqua in’/atto di temperar nell’altro, che tiene nella sinistra / per dimostrar’il principal’atto di questa virtù, / che è versar nelle cose dilettabili <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = dilettevoli?] </hi>neccessarie <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = necessarie] </hi>alla / conservatione della specie, ò dell’individuo con / moderata dilettatione, et non intemperata super-/fluità, ne con insensibile dispreggio di loro, che / si come la troppa fumosità del vino quando si / beve puro, offende l’intelletto, et il ponerli trop-/pa acqua, gli leva ogni sapore di vino [...] (fol. 27r=52).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Bien que la figure du plan de Turin ne tienne pas à proprement dit le deuxième récipient de sa main gauche, sa main s’en approche comme pour y donner un soutien supplémentaire. Nous pouvons donc affirmer que les deux représentations concordent bien. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La voile (d) et le drapeau (e)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Devant les jambes de la figure sort un mat sur lequel est installée une voile (d) qui se déploie à sa droite. Derrière les jambes de la figure sort un mat sur lequel est installé un grand drapeau (e) qui se déploie à sa gauche. Un motif est dessiné dessus à répétition, mais il est difficile à identifier. Serait-ce un motif végétal? Malheureusement, Righettino ne fait jamais mention de telles étoffes en lien avec la Tempérance dans son manuscrit. Leur présence est peut-être exclusive au plan de Turin. Dans ce cas, il est encore plus approprié de se demander leur signification. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>8. LA JUSTICE</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La Justice et la Force sont les deux vertus cardinales qui se situent dans le bord droit du cadre. La Justice (a) est immédiatement sous les Mathématiques, les pieds posés sur la cartouche contenant la Guerre. Cette figure allégorique se retrouve donc entre la Justice et la Force et les figures sont donc disposées dans le même ordre que dans le plan de Rome, bien que la série soit plutôt placée à gauche dans ce dernier (fol. 27v=53). </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >La Justice porte une tunique ceinturée à la taille et agrémentée d’un écusson contenant le motif d’un visage entre les deux seins. Sa coiffure élaborée, bien qu’il soit difficile d’en identifier les éléments, et semble constituée d’un diadème au sommet de la tête et de différents éléments mélangés à ses cheveux ondulant derrière sa tête. La figure brandit une épée (b) avec sa main droite et tient une balance (c) de sa main gauche, comme dans le plan de Rome (fol. 27v=53). Le manuscrit aborde finalement un élément qui n’est pas présent dans le dessin : la richesse gardée par la Justice sous ses pieds : </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Et perche molte volte questa giustitia suole esser cor-/rotta nell’animo de Prencipi <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = Principi] </hi>cattivi, da varie passioni, mà particolarmente dall’avaritia dell’oro / et dell’argento. Per questo à dimostrar’che S. Beat<hi
                            rend="superscript"
                            >ne</hi>~: / non patisse questo diffetto, mà in caso tale sprezza / ogni richezza <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic = ricchezza]</hi>; però hò fatto, che la Giustitia di / cui è ornata S. S:<hi
                            rend="superscript"
                            >tà</hi> tiene sotto à piedi conculca, / sprezza, et spande questi doni, come bene nel / dissegno <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = disegno] </hi>si vede espresso (fol. 28r=54 et 28v=55).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Pourquoi Righettino choisit-il de ne pas insérer cet élément dans son dessin de Turin?</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>L’épée (b) et la balance (c)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Le manuscrit explique clairement la nécessité de ces deux attributs comme deux composantes de la pratique de la justice :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >La spada nuda dimostra la giustitia distributi-/va l’officio di cui è distribuire le pene, et i Tor-/menti, et la morte istessa <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = stessa?] </hi>à gl’huomini rei, cattivi, / inimici della republica, et d’i particolari membri / di quella, secondo la leggierezza <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic = leggerezza]</hi>, ò gravità de’ / loro delitti, et ancora i premij, i doni, gl’honori: / le dignità, gl’<hi
                            rend="background(cyan)"
                            >u</hi>ffici, et benefici à buoni, et amici / del ben commune, et particolare secondo la /grandezza de suoi meriti (fol. 27v=53 et 28r=54).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Alors que l’épée symbolise la justice distributive, la balance représente quant à elle la justice commutative: « L’<hi
                            rend="background(cyan)"
                            >O</hi>fficio di cui è rendere il debi-/to ad ogn’huomo particolare, secondo il valore del-/la cosa ricevuta » (fol. 28r = 54).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>9. LA FORCE</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La Force (a) est placée sous la Guerre, tel qu’indiqué dans le manuscrit au sujet du plan de Rome (fol. 28v=55), dans la bordure droite du dessin. Son corps est presque entièrement dissimulé derrière la grande colonne (b) qu’elle soutient et rompt, mais nous pouvons voir sa coiffure, très semblable à celle de la Justice avec ses cheveux ondulés et son diadème. De plus, la Force porte également un vêtement qui montre un écusson avec un motif de visage entre les deux seins de la figure. Une voile (c) et un drapeau (d) se déploient de chaque côté de la figure. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La colonne (b)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’artiste explique clairement dans le manuscrit le geste opéré par la Force sur la colonne et sa signification en lien avec la figure allégorique :</p>
                        <p rend="Quote">Però io la descrivo in atto di sostennere<hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic = sostenere]</hi>, et in atto / di spezzare una grandissima colonna, et ques-/to per dimostrare i due principali atti di lei, il / primo de quali secondo il Filosofo è sostennere <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = sostenere] </hi>/ intrepidamente i pericoli. il <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = Il] </hi>2.<hi
                            rend="superscript">do</hi> valorosam<hi rend="superscript"
                            >te</hi>~: / à quelli ancor che gravi, et terribili siano, come / l’istessa <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = la stessa?] </hi> morte esporsi (fol. 28v=55).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La voile (c) et le drapeau (d)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Une voile grande voile (c), semblable à celle qui se trouve devant la Tempérance, est placée devant la Force, se déployant à sa gauche. De la même manière, un grand drapeau (d) déployé à sa droite complète l’effet de symétrie avec l’ensemble de la Tempérance. Sur ce drapeau sont représentés à répétition le croissant de Lune et l’étoile. Ces deux éléments ne sont pas davantage mentionnés dans le manuscrit lorsque l’artiste discute de la Force. Dans cet emblème<note
                            place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p rend="Normal1"> <ref
                            target="http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FPAb010"
                            ><hi rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FPAb010</hi></ref></p></note>, tiré des Devises héroïques de Claude Paradin publiées en 1557, le croissant de Lune est décrit comme un symbole de l’Église militante, en cela qu’il est croissant et décroissant comme elle l’est. Serait-ce un début d’explication de ce motif sur le drapeau? Cela n’explique cependant pas la présence des étoiles ni du motif du drapeau derrière la Tempérance.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>10. LA PAIX</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La Paix et la Guerre sont placées à l’intérieur d’une cartouche ornementale au contraire des autres figures allégoriques qui se trouvent autour du plan de Turin. Elles se tiennent toutes deux sur un socle où une inscription en latin indique leur identité : « PAX » et « BELLUM ». Ce sont les deux seules figures qui sont ainsi identifiées. Righettino explique clairement ce que représentent les deux concepts et la raison de leur inclusion dans le plan de Rome :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Queste chiamo doni, che ornano il Pontefice quan-/to alla fortezza del corpo: perche l’una che è la / Pace si gode con questi sensi con questo corpo / cagionendo in quello ogni allegrezza d’animo / da cui ne proviene la sanità; et da questa ogni / fortezza di corpo. Però dice il savio. Animus / hillaris etatem floridam facit<note
                            place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p rend="Normal1"
                            > Proverbes 17 : 22 : « Animus gaudens aetatem floridam facit » = « Cœur joyeux améliore la santé ».</p></note>. / </p>
                        <p rend="Quote"
                            >L’altra poi che è la guerra si esercita col corpo, il qua-/le esercitato in molti atti di guerra ne quali si / ricerca fortezza di membra, viene per questo / essercitio <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = esercitio] </hi>à far’un’habito di gagliardia, et di / fortezza talmente, che con facilità si espone / poi à quelle imprese, che prima le parevano, et / in se erano faticose, ardue, et difficili da esse-/quire <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic = eseguire]</hi>. Però si dice Filosoficamente. Ab assue-/tis non fit passio<note
                            place="foot" xml:id="ftn29" n="29"><p rend="Normal1"
                            > Proverbe latin : « Des choses habituelles ne naissent pas la passion ». Ou en d’autres termes : le prévisible n’impressionne pas.</p></note>. </p>
                        <p rend="Quote">Con queste donque <hi rend="color(FF0000)"
                            >[sic = dunque]</hi> voglio / dimonstrare che S. S:<hi
                            rend="superscript">tà</hi> come Prencipe <hi rend="color(FF0000)"
                            >[sic = Principe]</hi>, pio ge-/neroso, et magnanimo, è atto, et pronto all’/una, et all’altra. secondo che segli rappre-/sentarà l’occasione, et in questo è imitatore / non pur della bontà degl’antecessori del / suo nome, [...]; mà ancora è imitatore dell’istesso <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = dello stesso?] </hi>Iddio, / il quale ancora che sia Iddio degl’eserciti, et / delle vendette, non di meno protesta essere anco-/ra padre amorevole, et principe, e Dio di pace. / Ego Deus ultionum, et Deus pacis<note
                            place="foot" xml:id="ftn30" n="30"><p rend="Normal1"> <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >??</hi></p></note>. Per dimos-/trare dunque questa santissima dispositione / nel Beatiss.<hi
                            rend="superscript"
                            >o</hi> Padre nostro Sisto Quinto, e pos-/ta la pace, et la Guerra per’ornamento della sua città (fol. 27v=57 et 28r=58).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Si les raisons de l’inclusion de la Paix et de la Guerre sont les mêmes dans le plan de Rome que dans le plan de Turin, nous supposons que Righettino considère que Charles Emmanuel Ier duc de Savoie sait faire la guerre et la paix au bon moment, et qu’il le fait en imitant Dieu lui-même. La légitimité d’une telle attitude fait partie des mœurs de l’époque, comme en témoigne cet emblème<note
                            place="foot" xml:id="ftn31" n="31"><p rend="Normal1"> <ref
                            target="http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FCGa077"
                            ><hi rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FCGa077</hi></ref></p></note> tiré de l’<hi
                            rend="italic">Hecatomgraphie</hi> de Gilles Corrozet publié en 1540.</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >La cartouche de la Paix se trouve entre la Prudence et la Tempérance, comme dans le plan de Rome. Le manuscrit en indique la raison : </p>
                        <p rend="Quote">per dimos-/trare quale sia S. Beat<hi rend="superscript"
                            >ne</hi>~: in questo tempo di / pace, mentre gode le delitie di lei, cioè pru-/dente nel governo talmente, che con questa / prudenza si mantiene in pace, et temperato / ne piaceri non dissoluendosi in questo tempo / pacifico nelle superflue commodità, acciò con / la dissolutione non venisse ad acquistarsi la / guerra, et la perdita di q:<hi
                            rend="superscript"
                            >to</hi> regno mà più presto /col prudente, et temperato governo viene à mante-/nere l’uno, et l’altro con somma quiete, et tran-/quillità (fol. 30r=58 et 30v=59). </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >La Paix (a) est debout sur le socle, la jambe gauche appuyée sur une sphère (b). Elle est vêtue de drapés et porte une couronne sur la tête. Elle lève le bras droit et pointe le ciel. Son bras gauche tient quant à lui une branche (c). Il est difficile de bien identifier et interpréter la représentation parce que Righettino ne détaille pas les attributs de la Paix dans le manuscrit. Cependant, la branche est assurément celle de l’olivier, considérant que l’association de ce symbole à la Paix était connue d’ores et déjà. Prenons pour exemple cet emblème<note
                            place="foot" xml:id="ftn32" n="32"><p rend="Normal1"> <ref
                            target="http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FCGa056"
                            ><hi rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FCGa056</hi></ref></p></note> tiré une fois de plus de l’<hi
                            rend="italic"
                            >Hecatomgraphie</hi>. D’ailleurs, les vêtements portés par la figure de l’emblème ressemblent énormément aux drapés qui couvrent la figure dans le Plan de Turin. Plusieurs questions demeurent : que représente la sphère? Le doigt levé est-il une référence à Dieu, et dans ce cas, que signifie-t-il exactement?</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>11. LA GUERRE</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La cartouche dans laquelle se trouve la Guerre (a) est localisée entre la Justice et la Force, comme dans le plan de Rome. Le manuscrit en indique la raison : </p>
                        <p rend="Quote">à dimostrare quale è per’essere S. S:<hi rend="superscript"
                            >tà</hi> in tem-/po di guerra cioè giusto nell’attioni militari / punendo i cattivi, et premiando i buoni, et fa-/cendo guerra per causa honesta, et giusta. Et / forte non tanto di corpo ressistendo <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = resistendo] </hi>à gl’empi-/ti degl’inimici vincendoli, et soggiogandoli / negl’assalti, mà d’animo ancora in cui con-/siste la virtuosa fortezza sopportando forte-/mente, et immobilmente i cattivi evenimenti / della guerra, et non turbandosi per qual si vo-/glia contrario accidente, che avvenir potes-/se, et questa è la vera fortezza nelle cose ad-/verse lodata dal Filosofo, nel luogo già al-/legato (fol. 30v=59).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Comme la Paix, la Guerre (a) est également debout sur le socle, la jambe gauche appuyée sur une sphère (b). Elle est vêtue de manière similaire aux légionnaires romains de l’Antiquité <note
                            place="comment" resp="fannie_caron-roy"><date
                            when="2015-05-21T07:36:00Z"
                            />À vérifier</note>avec une cuirasse et un casque à plumes. Elle tient une lance (c) dans sa main droite et porte un glaive dans son fourreau. Sa main gauche tient cependant un objet (d) difficile à identifier et l’artiste ne nous aide pas parce qu’il n’a pas détaillé les attributs de la Guerre dans le manuscrit.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>12. LA RENOMMÉE ET SON ENTOURAGE</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La figure centrale de cette section est la Renommée (a), posée sur une cartouche (b). La figure ailée vêtue d’une robe est en équilibre sur la cartouche seulement par l’appui de son pied gauche. Elle tient dans chaque main une trompette et souffle dans celle de sa main droite. Dans le plan de Rome, deux figures de la Renommée sont cependant représentées, si l’on en croit le manuscrit (fol. 35r=68), et celles-ci se retrouvent sur des monts, probablement une référence aux sept collines de Rome. Dans le plan de Turin, la seule Renommée est perchée sur la cartouche, donc en hauteur également. Pourrait-on y voir une ressemblance dans la construction de l’image? Dans le manuscrit, l’artiste indique ensuite clairement que la Renommée est destinée à Sixte Quint. Considérant cela, la Renommée dessinée dans le plan de Turin est probablement destinée à Charles Emmanuel, duc de Savoie. </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Les anses de la cartouche se terminent de chaque côté par le haut du corps d’une femme (c). De chaque anse pend un collier de perle avec un pendentif (des chapelets?) (d). De chaque côté de la cartouche, sur la partie supérieure, est assise une figure avec une corne remplie d’aliments, probablement des personnifications de l’Abondance (e). Derrière chacune, attachée à la cartouche, se trouve une tête de bouc (f), retenant dans sa bouche une chaîne attachant les prisonniers des sections 13 et 14. </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >En bas complètement, plusieurs canons (g) émergent de chaque côté de la cartouche, dirigés vers les prisonniers. Le haut du corps de deux femmes (h) soutiennent la cartouche de chaque côté. Une tête de femme (i) est disposée entre elle et reposent également sur le sol plusieurs paniers remplis d’aliments (j). L’organisation formelle de cette section semble inspirée de l’emblème <hi
                            rend="italic">Virtuti Fortuna comes</hi><note place="foot"
                            xml:id="ftn33" n="33"><p rend="Normal1"> <ref
                            target="http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FALa018"
                            ><hi rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FALa018</hi></ref></p></note>, tiré du <hi
                            rend="italic"
                            >Livre des Emblèmes</hi> d’Andrea Alciato. Hormis les serpents, la position des personnifications de l’Abondance et de la Renommée rappelle la composition de ces cornes d’abondance et ailes. Cette citation formelle suggère-t-elle une signification reliée à cet emblème?</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Cet ensemble ressemble énormément à la description d’une section du plan de Rome dans le manuscrit :</p>
                        <p rend="Quote">Dell’ornamento che serrà l’effigie /</p>
                        <p rend="Quote">di .S. Beatitudine. /</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Da questo ornamento si spiccano quelle catene / che legano à quei i piè, le braccia e’l collo. /</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Di sotto è circondata da grossissime Artigliarie [sic = Artiglierie?]. / </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Di sopra hà un’armetta dove è un leone scatena-/to con tre lettere, che dicono. Noli me tangere. /</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Dalla destra, et dalla sinistra siedono due copie / con gli loro corni ornati de varij frutti. /</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Nella prospettiva di sopra nel più sublime loco dell’/ornamento siede. Una Regina, che tiene nella / sinistra una ghirlanda, et nella destra <hi
                            rend="background(cyan)"
                            >U</hi>na / spada nuda con un’ramo d’oliva accopiato. /</p>
                        <p rend="Quote">Nelle catene che dall’ornam<hi rend="superscript"
                            >to</hi>~: vanno à legar quelli / si dinota la facilità che S. Beat<hi
                            rend="superscript"
                            >ne</hi>~: tiene in legar / i suoi ribelli, et inimici. /</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Nell’Artiglierie [sic = Artigliere?]. La potenza, et forza che hà nel / diffendersi, et exterminarli /</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Nel leone scatenato col moto. Noli me tangere, si / dimostra il Terrore e’l Zelo di S. Beat<hi
                            rend="superscript"
                            >ne</hi>~. contra / i misfatti, et contra quelli che offenderanno / Iddio nella sua persona. /</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Nelle due copie con l’abondanza di frutti sopra gli / loro corni, si manifesta la sua molta libera-/lità verso i buoni. /</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Nella Regina, che tiene la Girlanda [sic = Ghirlanda], et la spada / si dimostra in un medesimo tempo la libera-/lità di S. Beat<hi
                            rend="superscript"
                            >ne</hi>~: nel premiar i buoni, et la / giustitia nel punire i cattivi. /</p>
                        <p rend="Quote">Et acciò il mondo sappi che S. S.<hi rend="superscript"
                            >tà</hi> nel punir’i cat-/tivi non lo fà con alcuna sorte di crudeltà, mà / più presto con molta compassione, et pietà del-/la loro miseria, et à imitation’d’Iddio, il quale / cum iratus fuerit misericordiae recordabit:<hi
                            rend="superscript">r</hi><note place="foot" xml:id="ftn34" n="34"><p
                            rend="Normal1"
                            > Tobit 3 : 13 : « qui cum iratus fueris, misericordiam facies » = « qui faites miséricorde après vous être irrité ».</p></note>; / li punisse citra condignum<note
                            place="foot" xml:id="ftn35" n="35"><p rend="Normal1"
                            > Saint Thomas d’Aquin, <hi rend="italic"
                            >La Somme de Théologie</hi>, 1a, Q21, art. 4, sol. 1 : « car Dieu punit en-deçà de ce qui est mérité ». </p></note>; per questo hò ag-/gionto alla spada un ramo di verde oliva ve-/ro segno di pace, e di pietà (fol. 32r=62 et 32v= 63).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Les éléments décrits ci-haut qui sont absents dans le plan de Turin sont le lion et la reine avec l’épée. <note
                            place="comment" resp="fannie_caron-roy"><date
                            when="2015-05-21T07:37:00Z"
                            />La dame avec l’épée, est-ce une autre façon de référer à la Justice?</note> Le contenu de la cartouche est pour sa part évidemment différent. Le manuscrit note qu’il représente l’effigie du pape dans le plan de Rome, il était donc nécessaire de le transformer afin qu’il concorde avec le propos du plan de Turin. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La cartouche (b)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La cartouche (b) contient un paysage composé de sept cyprès : trois grands de chaque côté et un petit au centre. Selon l’emblème <hi
                            rend="italic">Le Cypres</hi><note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"><p
                            rend="Normal1"> <ref
                            target="http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FALb194"
                            ><hi rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FALb194</hi></ref></p></note>, tiré des <hi
                            rend="italic"
                            >Emblemes</hi> d’Andrea Alciato publiés en 1549, cet arbre est un symbole d’égalité. La représentation d’un petit cyprès au milieu des grands sert probablement à mettre l’accent sur cette vertu. L’inscription latine qui se trouve dans la banderole au-dessus des motifs de la cartouche confirme cette hypothèse. « NEC MINIMA DES PICIT » (Ne méprise pas les petits) affirme l’importance de l’égalité entre les grands et les petits. Entre la banderole et les arbres se trouve cependant un dernier élément : un cercle rayonnant au centre duquel est dessiné un visage. Cela pourrait tout simplement être le soleil et l’espace dégagé laissé par les grands cyprès au petit lui permet de recevoir autant de soleil qu’eux, un autre symbole de l’égalité dans cette image. Toutefois, pourquoi y a-t-il un visage dans le soleil? Peut-être était-ce une manière courante de représenter le soleil à la Renaissance, comme en témoignent ces emblèmes<note
                            place="foot" xml:id="ftn37" n="37"><p rend="Normal1"><ref
                            target="http://www.italianemblems.arts.gla.ac.uk/impresa_disp.php?bookid=sm_0520&amp;emblem=GIOai059"
                            ><hi rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.italianemblems.arts.gla.ac.uk/impresa_disp.php?bookid=sm_0520&amp;emblem=GIOai059</hi></ref></p><p
                            rend="Normal1">et</p><p rend="Normal1"><ref
                            target="http://www.italianemblems.arts.gla.ac.uk/impresa_disp.php?bookid=sm_0520&amp;emblem=GIOai074"
                            ><hi rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.italianemblems.arts.gla.ac.uk/impresa_disp.php?bookid=sm_0520&amp;emblem=GIOai074</hi></ref></p></note> tirés du <hi
                            rend="italic">Dialogo dell’imprese</hi> de Giovo (1574)</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Finalement, la cartouche est surmontée d’une petite cartouche dans laquelle est dessiné un oiseau (une colombe ?) et où sont inscris les mots : « ET PENA PREMIO » <hi
                            rend="annotation_reference"><note place="comment"
                            resp="Denis_Ribouillault"><date when="2016-05-24T16:13:00Z"
                            />Rapport avec l’emblème de Turin = une branche de laurier et une branche de chêne formant couronne en référence à la couronne triomphale et à la couronne civique des anciens romains. </note></hi>(Et la peine pour le premier). Y a-t-il un lien à faire avec l’égalité?</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>13/14. LES PRISONNIERS À GAUCHE ET À DROITE DE LA RENOMMÉE</head>
                    <p rend="Normal1"
                        >Dans la section 13, trois hommes nus (a) sont retenus prisonniers par une chaîne autour du cou qui est maintenue par les boucs de la cartouche centrale. Les trois sont à genoux, les mains attachées derrière le dos. Le premier est barbu, le second porte une moustache et le dernier a les cheveux longs et ondulés. Ils sont entourés d’armes (b): des pieux, lances, torches, les canons dirigés vers eux, et même une arbalète sur le sol, etc. La section 14 est de manière générale une copie symétrique de la section 13. Righettino traite de leur présence à une reprise dans le manuscrit, ce qui nous permet de les identifier : </p>
                    <p rend="Quote">S. S.<hi rend="superscript">tà</hi> è potente à <hi
                        rend="background(cyan)"
                        >v</hi>incere non solamente gli Tur-/chi, et altri infideli, non battezzati, mà anco-/ra gli Rè <hi
                        rend="color(FF0000)"
                        >[sic = Re]</hi>, et altri Prencipi <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = Principi] </hi><hi
                        rend="background(cyan)">x</hi>pi<hi rend="background(yellow)">a</hi>ni <hi
                        rend="color(FF0000)"
                        >[sic? = christiani?]</hi>, che fossero / (il che Iddio non voglia) infideli, heretici, scisma-/tici, et contrarij à questa Apostolica Sede, et è po-/tente non pur’à àppendere <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = appendere] </hi>per trofei le spoglie / loro, mà à fracassar’le loro fortezze, et far pregio-/ni le lor proprie vite. et <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = Et] </hi>di quelle gloriosamente / triomfare, et però sono legati questi tali, con ca-/tene alle mani, et al collo tutte attaccate all’or-/namento che chiude l’effigie di S. S.<hi
                        rend="superscript">tà</hi>
                        <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = .] </hi>(fol. 31v=61et 32r=62).</p>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>15. COIN BAS GAUCHE</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’élément central de cette section est une cartouche (a) à laquelle une plus petite cartouche (b) est liée. À droite de la cartouche, une multitude d’objets sont représentés. À l’extrême-droite de la section sont regroupés les armements, outils et accessoires de guerre (c) : bouclier, lance, casques et fourreaux d’épée. Juste au-dessus sont représentés les accessoires de la papauté et de la royauté (d) : tiares, sceptres, croix et couronne. De cette catégorie, un sceptre, une épée et un chapeau royal sont également accrochés au sommet de la cartouche centrale (e). Au-dessus de ces accessoires sont représentés quelques instruments de musique (f) : tambour, flûte, <hi
                            rend="background(yellow)"
                            >trombone ?</hi>, etc. Tous ces objets font partie de ce que Righettino nomme les « trophées » et que nous aborderons plus tard.</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’extrémité gauche de la section rappelle celle des coins du haut avec son écriteau (g) et son personnage (h), ici assis sur une chaise surmontée d’un baldaquin plutôt que sur un cheval. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La cartouche (a)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’espace central de la cartouche contient la représentation d’un lion ailé dont une auréole orne la tête. Il s’agit sans aucun doute de la représentation tétramorphique de saint Marc l’évangéliste. Le livre ouvert disposé entre ses pattes avant est un attribut récurrent de la créature, et signifie un état de paix<note
                            place="comment" resp="fannie_caron-roy"><date
                            when="2015-05-21T07:39:00Z"
                            />Trouver source. Voir Réau.</note>. Les mots inscrits sur les pages du livre semblent justement aborder cette idée. Même si les mots semblent malheureusement tronqués parce que cachés derrière le lion (« PAX TIBI MAR CE / E GE ST M »), nous déduisons qu’il s’agit en fait de la phrase que Jésus Christ aurait prononcé lors de sa visite à l’évangéliste alors qu’il est en prison à Alexandrie : <hi rend="background(white)" xml:space="preserve">« Pax tibi Marce, evangelista meus » (« Que la paix soit avec toi, Marc, mon évangéliste ») (Voragine 1902 : 464). En plus d’une référence claire à saint Marc, il y aurait par conséquent dans ce motif une référence à la République de Venise, puisqu’il en est le patron. </hi></p>
                        <p rend="Normal1"
                            >La cartouche contenant le lion fait partie d’un ensemble ornemental au-dessus duquel sont accrochés un sceptre, un chapeau royal et une épée, autrement dit des accessoires de la royauté (e). De plus, au sein même de l’ensemble se trouve également une deuxième cartouche miniature (b), juste au-dessous de la première. Le motif représenté n’est pas évident à identifier, mais pourrait être une vue de ville. Righettino traite justement de la combinaison du lion et d’une vue de Rome dans son manuscrit :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Nell’Arma vi sono tre figure. Il Mont’al-/to, il leone, et la stella. Se volete il Mont’alto / nell’opra mia. Eccolo nella prospettiva di sotto per / mezzo al ritratto di S. S:<hi
                            rend="superscript"
                            >tà</hi> Se volete il leone. Ecco-/vi Roma nel mezzo, che si come il leone è il più / forte animale de tutti gl’altri, così Roma è stata / il leone cioè la più forte città d’ogn’altra, che hà / domato tutto il mondo. </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Il leone è ani-/male faticoso, et agilissimo, et nella fatica, et agi-/lità si manifesta una certa esecutione. Adon-/que <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = Adunque] </hi>S. S.<hi
                            rend="superscript"
                            >tà</hi> che hà il leone nell’Arma, hà esequi-/ti questi precetti. La stella è nel cielo luogo di / premio, et la stella, è nell’Arma di S. Beat<hi
                            rend="superscript">ne</hi>~: (fol. 38r=74).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Puisque nous avons suggéré plus tôt la référence à Venise par la représentation de saint Marc en lion ailé, la vue de ville représenté dans le petit médaillon du plan de Turin est peut-être plutôt une vue de Venise, de la basilique saint-Marc plus précisément?</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>L’écriteau (g)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Au-dessus de la cartouche se trouve un troisième écriteau où l’on peut lire : « CAROLVS EMAN. DVX SABAVDIE SERENISSIME REIP. VEN. FILIVS. ». Une proposition pour les mots non abrégés serait : « CAROLVS EMAN. DVX SABAVDIE SERENISSIME REIPSA VENERANDUS FILIVS. ». Le mot « Serenissime » étant une référence claire à Venise, Righettino place-t-il, par cette inscription, Charles Emmanuel comme un héritier de la république? Pour quelle raison<note
                            place="comment" resp="fannie_caron-roy"><date
                            when="2015-09-21T21:01:00Z"/>Voir sources biographie du duc</note><note
                            place="comment" resp="fannie_caron-roy"><date
                            when="2015-09-21T21:01:00Z"
                            />Une idée, Diogo?</note>? Cette inscription corrobore néanmoins l’hypothèse d’une référence à Venise dans cette section du dessin.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>L’homme assis (h)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Sous l’écriteau et à gauche de la cartouche se trouve un homme assis sur une chaise surmontée d’un baldaquin. Sa tête minuscule est disproportionnée par rapport à son corps et garnie d’une énorme coiffe ronde. Devant lui se tient un petit bonhomme (i), de la taille d’un enfant, mais vêtu comme un soldat (serait-ce un nain?), qui lui tend un objet difficile à identifier. Un tableau réalisé vers 1572 par Giacomo Vighi, dit l’Argenta, <hi
                            rend="italic">Charles-Emmanuel de Savoie avec son nain</hi><note
                            place="foot" xml:id="ftn38" n="38"><p rend="Normal1"> <ref
                            target="http://en.wikipedia.org/wiki/File:Charles_emmanuel_with_dwarf.jpg?previous=yes"
                            ><hi rend="underline color(0000FF)"
                            >http://en.wikipedia.org/wiki/File:Charles_emmanuel_with_dwarf.jpg?previous=yes</hi></ref></p></note> (Galleria Sabauda, Turin) nous pousse à suggérer l’identification de l’homme au duc de Savoie et du bonhomme à son nain. Toutefois, puisque Righettino signifie « petit Righetto » et que l’artiste se compare aux rois mages dans le manuscrit en parlant de son cadeau du plan de Rome à Sixte Quint<note
                            place="foot" xml:id="ftn39" n="39"><p rend="Normal1"
                            > « Et se bene à guisa de Magi / i quali vennero alla stella io non offerisco oro, / incenso, ò Mirrha nati dalla terra, offerisco / almeno il cuore, che nasce da Dio, et questi / nuovi pensieri, che sono nascuiti <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic. nasciuti ?] </hi>dall’intel-/letto, assai più precioso, che l’oro » (fol. 5v = 9).</p></note>, pourrait-on penser que ce nain constitue en fait un autoportrait de l’artiste? </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >VORAGINE, Jacques de (1902). « Saint Marc, Évangéliste », <hi
                            rend="italic"
                            >La Légende dorée. Tome 1</hi>. Traduction de l’Abbé J.-B. M. Roze, Paris : Edouard Rouveyre Éditeur, p. 461-470. [13<hi
                            rend="superscript">e</hi> siècle]</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>16. COIN BAS DROIT</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’élément central de cette section est également une cartouche (a) jointe à une cartouche plus petite (b). Les objets qui foisonnent à sa gauche sont organisés de manière assez symétrique avec ceux de la section 15 : armements (c), accessoires de la royauté et de la papauté (d) et instruments de musique (f). Les objets accrochés au sommet du motif ornemental central font encore partie de la deuxième catégorie, mais se limitent à des accessoires ecclésiastiques (e) cette fois : la crosse, la tiare et une plume. L’extrémité droite contient un quatrième écriteau (g) et un homme debout (h). C’est dans cette section que se retrouve la signature de l’artiste (i) complètement en bas : « D. ELLETO INIMVS RIGHET TINVS VEN. CAN. R. L. <hi
                            rend="background(yellow)">S</hi>. ».</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La cartouche (a)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’espace central du motif ornemental contient une cartouche où est représentée une Vierge à l’Enfant. Au sein de cet ornement se trouve également une deuxième cartouche miniature (b), juste au-dessous de la première. Le motif représenté semble rassembler une partie d’un motif héraldique et une tour. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La crosse, la tiare et la plume (e)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La crosse et la tiare sont deux accessoires ecclésiastiques bien connus. Néanmoins, la présence d’une plume parmi ces derniers est surprenante. Que signifie-t-elle? Représente-t-elle les plumes avec lesquelles on éventait le pape lors des cérémonies ? Ceci n’est pas très convaincant. Néanmoins, le motif de la plume lié à celui de la tiare contient une référence particulière. Grâce à une gravure au burin réalisée par Agostino Musi et Marcantonio Raimondi en 1535 et intitulée <hi
                            rend="italic">Suleiman II</hi><note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"
                            ><p rend="Normal1"> Agostino Musi et Marcantonio Raimondi, <hi
                            rend="italic"
                            >Suleiman II</hi>, 1535, gravure au burin, 43,5 x 29,5 cm, The illustrated Bartsch.</p><p
                            rend="Normal1"><ref
                            target="http://en.wikipedia.org/wiki/File:Suleiman_Agostino.JPG?previous=yes"
                            ><hi rend="underline color(0000FF)"
                            >http://en.wikipedia.org/wiki/File:Suleiman_Agostino.JPG?previous=yes</hi></ref>.</p></note>, nous avons une preuve visuelle de la tiare surmontée d’une plume commandée par le sultan ottoman Suleiman le Magnifique à des artisans vénitiens. Ces deux objets accrochés au-dessus de la cartouche seraient-ils une référence à cet objet et donc à l’ennemi ottoman?</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>L’écriteau (g)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’inscription dans l’écriteau annonce : « CAROLVS EMANUEL DUX SAB. VNIVERSE CHR REL. PROTECTOR ». L’artiste souligne ainsi le rôle du duc de Savoie dans la défense de la religion chrétienne. Cet élément suggère également que l’assemblage des deux cartouches (la Vierge à l’Enfant et le symbole de la Savoie) n’est pas anodin et réitère également le rôle de la Savoie face au catholicisme. En affirmant la nécessité de ce rôle, Righettino note par le fait même la présence d’une menace. Son manuscrit met l’accent sur la menace turque au détriment de la menace protestante. Dans ces circonstances, la référence à la tiare de Suleiman II est-elle possible? </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>L’homme debout (h)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Le coin est occupé par un homme debout qui semble vêtu, malgré la détérioration de cette section du dessin, à la manière orientale, mais son visage et sa coiffe sont semblables à ceux retrouvés dans la section 15. Cela représente-t-il encore une fois Charles-Emmanuel? Ou cela représente-t-il plutôt un sultan de manière à réaffirmer la référence à l’ennemi ottoman dans cette section du dessin?</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Conclusions sur les quatre coins du dessin</head>
                        <p rend="Normal1">Coin haut gauche : Défenseur de Rome</p>
                        <p rend="Normal1">Coin bas gauche : Héritier de Venise?</p>
                        <p rend="Normal1">Coin haut droit : Allié de la France</p>
                        <p rend="Normal1">Coin bas droit : Défenseur de la religion chrétienne</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Righettino mentionne dans son manuscrit qu’il a également placé quatre personnages dans les coins du plan de Rome : les quatre papes nommés Sixte qui ont précédé Sixte Quint :</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Questo santissimo effetto della lega, et la Vittoria / che da lei s’aspetta, si farà con maggior prestez-/za, facilità, et vigore, quando alla buona vo-/lontà, et forza del Sommo Pontefice Sisto / Quinto vi saranno aggiunte l’<hi
                            rend="background(cyan)"
                            >O</hi>rationi de / Santi, et specialmente de quei Santi, de /quali S. Beat<hi
                            rend="superscript"
                            >ne</hi>~: e <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = è] </hi>più devota, che sono i quattro Sisti / predecessori suoi de quali per mostrarsi devotissimo / hà voluto havere il nome loro, et però io gli hò ritratti / al meglio, che hò saputo nelle quattro estremità an-/golari della <hi
                            rend="background(cyan)"
                            >C</hi>arta in atto di orare, et ad ogn’uno / di loro hò applicata una città posseduta da infide-/li, et che S. S:<hi
                            rend="superscript"
                            >tà</hi> brama di riacquistare all’Impe-/rio di Christo (fol. 33v=65 et 34r = 66).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Si Righettino souhaitait représenter quatre personnages prédécesseurs à Sixte Quint dans le plan de Rome, a-t-il voulu représenter quatre prédécesseurs de Charles Emmanuel Ier dans le plan de Turin? Si donc, l’artiste a suivi le même modèle pour les deux plans, l’identification du personnage du coin bas droit à un sultan est erronée. Comment alors identifier les quatre personnages? Pourraient-ils représenter quatre prédécesseurs au titre du duché de Savoie de manière à mettre en valeur quatre rôles du duc? Righettino note également que les quatre Sixtes sont représentés dans les nuages pour une raison précise : « È ancora da notare, come questi .4. Sisti hanno / il loro luogo in cielo, come si vede, che sono sos-/tentati dalli nubi à dimostrare, che sono glorio-/si, et già possedono eternamente il paradiso » (fol. 33v=65). Dans notre dessin, seulement les deux personnages des coins du haut sont représentés sur des nuages. Cela nous indique-t-il que seulement les deux personnages du haut sont du côté du bien et que les deux personnages du bas seraient des païens? Cela concorderait avec notre hypothèse du sultan du coin bas droit, mais nous embrouillerait davantage pour l’identification du personnage du coin bas gauche.</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Righettino ajoute qu’il a associé à chacun des quatre Sixtes une ville possédée par des infidèles que l’Église souhaite récupérer (fol. 34r=66). Cela ne semble pas être le cas ici cependant. Des villes sont effectivement symbolisées (Rome, Venise, la France), mais aucune n’est possédée par des païens. Un autre passage nous indique cependant que les villes symbolisées dans le plan de Turin trouvent également leur homologue dans le plan de Rome : </p>
                        <p rend="Quote"
                            >Io hò fatto, che / dalla bocca di questo santo spirito vengha / una catena, la quale lega quelle quattro ar-/me grandi, che sono negli cantoni fuori dell’/ ornamento. La p.<hi
                            rend="superscript"
                            >a</hi> nel cantone alla destra di / sopra è quella dell’imperio. La 2.<hi
                            rend="superscript"
                            >da</hi> nel can-/tone di sopra alla sinistra, e <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = è] </hi>quella di Fran-/cia. La / 3.<hi
                            rend="superscript"
                            >a</hi> nel cantone destro di sotto e <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = è] </hi> quel-/la di Spagna, et la 4.<hi
                            rend="superscript"
                            >a</hi> al cantone sinistro / di sotto è quella di Venetia (fol. 33r=64).</p>
                        <p rend="Normal1">Son explication vient plus loin: </p>
                        <p rend="Quote">Talmente, che con l’orationi di Sisto primo <hi
                            rend="color(FF0000)"
                            >[sic ? = Primo?]</hi>, et col / favore dell’imperio, la cui arma gl’è appresso / si potrebbe vincere Constantinopoli, che à pun-/to fù sede imperiale de Christiani, et però hò / fatto Constantinopoli sotto alle nubi, che sos-/tentano Sisto primo <hi
                            rend="color(FF0000)">[sic ? = Primo?]</hi>. /</p>
                        <p rend="Quote">Con l’orationi di Sisto secondo <hi rend="color(FF0000)"
                            >[sic ? = Secondo?]</hi>, et con la forza di / Francia che gl’è à canto, si potrebbe rihavere / Gierusalem, che già fù presa, et posseduta da / Francesi. Et però hò fatto la Città di Gieroso-/lima sotto alle nubi, che sostentano Sisto Secondo. /</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Con l’orationi di Sisto Terzo, et con la forza di / Spagna, che gli è à canto si potrebbe vincer’/ Algieri <hi
                            rend="color(FF0000)">[sic = Algeri?]</hi>, che è in Affrica<hi
                            rend="superscript"
                            >dove</hi>; quel Rè <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = Re] </hi>è molto offe-/so da Turchi, et però hò descritto Algeri / sotto alla prottettione <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = protettione] </hi>di Sisto Terzo (fol. 34r=66).</p>
                        <p rend="Quote"
                            >Con l’orationi di Sisto Quarto, il qual fù di Savona, et / con la forza di Venetiani la cui Arma è da quel canto / si potrebbe vincere, et estirpare Ginevra, la qual à pun-/to è in quelle parti, et però hò posto questa Città sotto / alle nubi, che sostentano q:<hi
                            rend="superscript"
                            >to</hi> Pontefice nel quarto lo-/co , et finalmente (fol. 34r=66 et 34v=67).</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Cela semble similaire dans le plan de Turin. Dans le coin en haut à gauche, les deux clés représentées dans la cartouche pourraient référer à Rome, ou au Vatican. Dans le coin en haut à droite, les fleurs-de-lys réfèrent peut-être à la France. Dans le coin en bas à gauche, le lion ailé et son entourage réfère à Venise et la section d’armoirie représentée dans le médaillon miniature en bas à droite pourrait être celle du royaume d’Aragon ? Quelle tour d’Espagne y serait donc représentée?</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>17. LE MOTIF CENTRAL</head>
                <div>
                    <head>A. LA CITÉ</head>
                    <p rend="Normal1"
                        >Le plan de la cité (a) est inspiré du plan réalisé par Giovanni Caracha en 1572<note
                        place="foot" xml:id="ftn41" n="41"><p rend="Normal1"> Voir <ref
                        target="http://www.museotorino.it/view/s/0e87408ae49646b99653e0fe8b71eb1a"
                        ><hi rend="underline color(0000FF)"
                        >http://www.museotorino.it/view/s/0e87408ae49646b99653e0fe8b71eb1a</hi></ref>.</p></note> tel que le souligne Paula Sereno (2003 : 846). Sereno ajoute que l’ouest dans ce dessin est en haut (2003 : 846). Puisque Righettino reprend également l’orientation du plan de Caracha, cela explique peut-être l’orientation des îles et des villes dessinées autour du plan de la ville, que nous étudierons plus loin. Finalement, l’auteur conclut : « Taking the ducal capital as a metaphor for the state as a whole, Righettino’s use of Caracha’s image of Turin marks a clear concession to celebratory use of cartography » (Sereno 2003: 847).</p>
                    <p rend="Normal1"
                        >Le plan de la ville, de format carré avec des rues formant un quadrillé plutôt droit, a cependant une excroissance. Cela représente la citadelle de Turin (b), dont la construction a débuté en 1564 selon la volonté d’Emmanuel Philibert<note
                        place="comment" resp="fannie_caron-roy"><date when="2015-09-21T21:12:00Z"
                        />À vérifier</note>.</p>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >SERENO, Paula (2003). « 33. Cartography in the Duchy of Savoy during the Renaissance », J.B. Harley et David Woodward (eds.), <hi
                            rend="italic"
                            >The History of Cartography. Tome 3: Cartography in the European Renaissance</hi>, Chicago : University of Chicago Press, p. 831-853.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>B. LES NUAGES</head>
                    <p rend="Normal1"
                        >Un premier cercle est représenté autour de la cité de Turin. Il s’agit de nuages (a). Si l’on en croit la description du plan de Rome, ils servent à localiser la ville au paradis. Righettino reprend d’ailleurs cette idée à deux reprises dans le manuscrit : « Io hò dissegnato [sic = disegnato]/ detto luogo, cioè il paradiso nella propettiva di / sopra in mezzo à quelle nubi, che cirondono la / Città [...] / » (fol. 35r=68), et plus loin:</p>
                    <p rend="Quote"
                        >Et perche il buono è tale, che non causa il bene di / gloria à se stesso con le virtù, mà col buon’esem-/pio, et buon governo lo causa ancora à gl’altri / per questo hò fatto la città di Roma in mez-/zo à quelle nuvole in quel splendore à dimostrare, che gl’habitatori di questa città per la loro / bontà causata dal buon governo, et buon’essempio <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = esempio] </hi>/ di Sisto Quinto meritano successivamente d’esser’/collocati nel cielo (fol. 36v=71 et 37r=72).</p>
                    <p rend="Normal1"
                        >Au sein de ces nuages, à chacun des points cardinaux, se trouve une tête qui souffle (b). Celle du sud est dissimulée par la Renommée, mais son souffle trahit sa présence. S’agit-il seulement de la représentation du vent ou pourrait-il y avoir une autre signification?</p>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>C. LES LÉZARDS ET LES MOUCHES</head>
                    <p rend="Normal1"
                        >Le deuxième cercle suivant la représentation du plan est occupé par une alternance entre des lézards (a) et des mouches (b). Ces bêtes servent probablement à représenter les animaux terrestres. Le lézard constitue un emblème bien connu à l’époque : « Contre les frauduleux »<note
                        place="foot" xml:id="ftn42" n="42"><p rend="Normal1"> <ref
                        target="http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/alciato/emblem.php?id=A15a049"><hi
                        rend="underline color(0000FF)"
                        >http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/alciato/emblem.php?id=A15a049</hi></ref></p></note>, qui montre cependant un lézard couvert d’étoiles. Le motif sur le lézard est très important pour l’emblème et dans notre dessin les lézards sont complètement unis, ce qui nous pousse à éliminer cet emblème dans le champ des significations possibles. Toutefois, un emblème qui va dans la même direction inclut la mouche : « Contre les médisants »<note
                        place="foot" xml:id="ftn43" n="43"><p rend="Normal1"> <ref
                        target="http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/alciato/emblem.php?id=A58a155"><hi
                        rend="underline color(0000FF)"
                        >http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/alciato/emblem.php?id=A58a155</hi></ref></p></note>. Ces deux animaux pourraient donc à la fois symboliser le niveau terrestre, mais également la poursuite des bonnes actions, contre les frauduleux et les médisants, ce qui concorde également avec l’objectif de l’Église chrétienne qui est mise en valeur dans le dessin.	</p>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>D. LES CYGNES</head>
                    <p rend="Normal1"
                        >Le troisième cercle suivant la représentation de la cité est occupé par huit oiseaux (a) en vol, les ailes ouvertes. Considérant le cercle précédent représentant l’espace des animaux terrestres, ces oiseaux représentent probablement l’espace des animaux aériens. L’identification de l’espèce choisie par Righettino est possible à la lecture du manuscrit, qui s’attarde sur le cygne :</p>
                    <p rend="Quote"
                        >Degli Cigni, che uscendo dal Monte / portano le cedule <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = cedole?] </hi>al Paradiso. /[...] et prender’in bocca quelle / cedule <hi
                        rend="color(FF0000)"
                        >[sic = ?]</hi>, ò brevi, et portarli al luogo glorioso /di S. S:<hi
                        rend="superscript">tà</hi> nel cielo  [...] l’opere proprie / di S. Beat<hi
                        rend="superscript"
                        >ne</hi>~. sono quelle, che lo transporteranno / felicemente nel cielo (fol. 35v = 69 et 36r=70).</p>
                    <p rend="Normal1"
                        >Les ne sortent pas d’un mont dans le plan de Turin, mais leur position dans les cercles peut cependant montrer le rapprochement de Charles-Emmanuel du cercle du paradis, les nuages, à l’aide des cygnes. Dans le présent dessin, quatre des huit cygnes portent justement dans leur bec un ruban (b) sur lequel sont inscrits des lettres. Righettino explique plus tard que les lettres écrites sur le dos des cygnes dans le plan de Rome réfèrent à Sixte Quint. Ici, ces lettres forment plutôt le nom Charles Emmanuel de ces manières : « CAROL. EM. » et « CAROLVS EM. ». Finalement, les cygnes sont également au nombre de huit dans le plan de Rome, et ce pour une raison précise :</p>
                    <p rend="Quote">Sono otto in numero questi <hi rend="background(cyan)"
                        >C</hi>igni à dimostrare il / numero delle otto beatitudini per’inferire che S. / S:<hi
                        rend="superscript"
                        >tà</hi> con l’osservatione degli precetti del Signor nos-/tro s’acquista le otto beatitudini nel <hi
                        rend="background(cyan)"
                        >c</hi>ielo. Et / però nel dorso de’cigni sono scritte l’opere, ò gl’/effetti meritorij di queste (fol. 36r=70).</p>
                    <p rend="Normal1"
                        >Cette raison s’applique probablement aussi à notre dessin. </p>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>E. L’ESPACE MARIN</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’espace est couvert de lignes ondulées qui rappellent les vagues et confirment l’identification du cercle à l’espace marin. Quatre formes irrégulières, des îles (a-d), y sont représentées en plan. Par rapport au plan de Rome, ces villes correspondent probablement aux quatre villes associées aux quatre Sixte, bien qu’elles ne soient pas placées au même endroit dans la composition du dessin (fol. 34r=66). Des bateaux (e) <note
                            place="comment" resp="fannie_caron-roy"><date
                            when="2014-05-29T09:15:00Z"
                            />Serait-il possible de déterminer à quelle flotte chacun appartient afin de déterminer s’il y a une signification particulière à leur allure?</note>y voguent, mais sont pour leur part représentés de profil. Des têtes d’animaux (f) émergent également des vagues.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Rhodum : Rhodes (a)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Île grecque. Sa forme sur le plan de Turin ressemble à sa forme réelle, mais elle est cependant orientée différemment : comme si le Nord était au nord-est sur le dessin<note
                            place="comment" resp="fannie_caron-roy"><date
                            when="2014-05-29T12:04:00Z"
                            />Est-ce tout simplement dû à la forme du cercle dans lequel l’île est incluse? Ou encore dû à l’orientation du plan de Turin lui-même tel que mentionné précédemment?</note>. </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’île est entourée de l’inscription EIVS TENVIT FORTITVDO ou TENVIT FORTITUDO EIUS : <hi
                            rend="background(yellow)"
                            >« a tenu sa force » ou « en perte de force »</hi>. Righettino souhaite probablement de cette manière mettre l’accent sur la force passée de l’île. Il consacre d’ailleurs, dans l’espace de l’île, une importante partie à la représentation d’un château. Cela réfère-t-il à la ville médiévale de Rhodes? Dans un tel cas, Righettino ne se serait pas préoccupé de son emplacement précis sur l’île (la ville médiévale se trouve plutôt sur la pointe nord de l’île), mais bien de mettre l’accent sur sa présence. L’espace qu’il lui accorde montre qu’il la considère comme l’endroit le plus important de l’île. La ville médiévale pourrait avec raisons être d’un tel intérêt pour l’artiste. En effet, la cité a été construite et ensuite occupée par l’Ordre de chevalerie de saint Jean de Jérusalem entre 1309 et 1523. Elle était donc un siège chrétien jusqu’à ce moment, où elle a été reprise par les Turcs après un siège de six mois infligé par les troupes de Suleyman II. En 1585 lorsque Righettino réalise ce dessin, la ville représente un lieu emblématique de la chrétienté, perdu aux mains des Turcs musulmans, comme Jérusalem, et est donc un exemple de territoire à reprendre.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>b) Cyprus (Chypre) : Île de la mer Méditerranée. Sa forme sur le plan de Turin ressemble plutôt à sa forme réelle et son orientation n’est pas différente.</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Dans le cas de Chypre, Righettino insiste dans son dessin sur les montagnes qui couvrent l’île. L’étoile à neuf branches semble d’ailleurs représenter le massif de Troodos. Beaucoup d’églises et monastères byzantins se trouvent sur ces montagnes. L’artiste a aussi dessiné un petit complexe de bâtiments, à l’endroit où se trouve la ville de Larnaka. Skala, la berge du château de Larnaka, servait de port commercial sous les Ottomans. Un château et des fortifications y ont même été édifiés pour protéger la ville. Selon ces informations, la ville de Larnaka et Chypre pouvaient réellement être considérées comme des endroits-clé du pouvoir ottoman.</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Sous le règne byzantin, Chypre est prise par les Chrétiens dirigés par Richard I d’Angleterre lors de la troisième croisade. L’île change de mains pour appartenir aux Vénitiens en 1489, mais les Ottomans l’attaquent à plusieurs reprises et l’obtiennent en 1570. Au moment de la réalisation du dessin, Chypre est donc nouvellement une perte pour les Chrétiens et est sous domination ottomane au même titre que Rhodes.</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >c) Thenedos (Tenedos) : Île de Turquie. La forme caractéristique triangulaire de l’île n’est pas représentée sur le plan de Turin. Le même accent sur les montagnes qu’à Chypre est retrouvé dans la représentation de l’île de Tenedos. </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >L’île est conquise par les Vénitiens en 1377 et est finalement laissée inhabitée. En 1455, l’empire Ottoman la conquiert. Les Vénitiens tentent à plusieurs reprises par la suite de la reprendre, sans succès. Tenedos est par conséquent un troisième exemple d’île ayant déjà appartenu aux Chrétiens, mais qui a été conquise par les Musulmans. Les Vénitiens y avaient d’ailleurs construit une forteresse. Serait-ce cela qui est représenté par Righettino dans son dessin? Il est difficile de comparer sa localisation sur le dessin avec la réalité puisque la forme de l’île ne suit pas la réalité non plus, mais il ne serait pas étonnant que Righettino ait souhaité représenter dans son dessin un symbole chrétien de l’île.</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >d) Morea : Nom de la péninsule du Péloponnèse durant le Moyen-âge et la première modernité. Sa forme sur le plan de Turin ressemble plutôt à sa forme réelle, mais elle est cependant orientée différemment : comme si le Nord était à l’ouest sur le dessin. Elle est accrochée à l’espace terrestre au même endroit que dans la réalité. L’accent sur les montagnes vu dans les représentations des autres îles persiste dans l’illustration de la Morea. Quelques bâtiments sont également visibles, mais aucun d’eux n’est particulièrement mis en valeur. </p>
                        <p rend="Normal1">Avant le 13<hi rend="superscript"
                            >e</hi> siècle, l’île est occupée par les Byzantins. En 1205, durant la quatrième croisade, les Chrétiens la conquièrent. À partir de 1358, les Ottomans tentent de prendre la ville. Il s’ensuit une période d’instabilité où le pouvoir change de mains à plusieurs reprises, pour définitivement rester aux mains des Ottomans à partir de 1460, même s’il reste encore quelques forteresses vénitiennes sur le territoire. Seraient-ce ces forteresses qui sont représentées par Righettino sur la carte?  </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>F. L’ESPACE TERRESTRE</head>
                    <div>
                        <head>Composition générale</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Ce cercle représente l’espace terrestre. Il est possible de le voir dans les lignes ondulées qui rappellent des chemins, les arbres et les bâtiments qui tapissent l’espace. Entre tous ces éléments, des agglomérations de bâtiments scandent le paysage. Ces villes sont toutes identifiées par un nom latin.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Arx Ripo : Château de Ripaille (a)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >« Arx Ripo » désigne, selon toute vraisemblance, le château de Ripaille. Situé aux abords du Lac Léman près de Thonon-les-Bains, cet ermitage est construit par le premier duc de Savoie, Amédée VIII, en 1434, afin de s’y retirer et y méditer (Guichonnet 1973 : 206). Il y passe cinq ans et se fait ensuite offrir la tiare pontificale, qu’il prend finalement sous le nom de Félix V (Guichonnet 1973 : 207). Résidence d’un pape savoyard, le château constitue probablement au 16e siècle un symbole de la foi catholique savoyarde.</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Cette identification est proposée considérant que « aix » est une déformation du mot latin « arx », qui signifie citadelle (il s’agit donc d’une enceinte fortifiée), et que « ripa » signifie en français « rives ». Cependant, selon Adolphe Gros, « Ce qui lui a valu ce nom, à propos duquel on a écrit tant de sottises, ce n’est pas sa situation sur la rive, latin <hi
                            rend="italic"
                            >ripa</hi>, du lac Léman, mais le terrain sur lequel il a été bâti, <hi
                            rend="italic">amas de broussailles et de mauvais bois</hi>. Cf. <hi
                            rend="bold"
                            >Peciola nemoris seu ripaillie</hi>, 1391 » (Gros 1973 : 401).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Mons Regalis : Mondovi (b)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune du Piémont. C’est la plus grande ville du Piémont au 16<hi
                            rend="superscript"
                            >e</hi> siècle. Elle est sous le joug de la maison de Savoie à partir de 1418, la ville est ensuite pendant un court intermède sous domination française, et est de retour sous l’aile de la Savoie grâce aux actions d’Emmanuel Philibert en 1560.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Cuneum : Cuneo (c)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune du Piémont. Acquise par le duc de Savoie en 1382, elle demeure sous son autorité pour une longue période, malgré les nombreuses tentatives de la France pour la prendre qui débutent en 1515.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Asta : Asti (d)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune du Piémont à l’est de Turin. Nouvelle propriété du duché de Savoie en 1575.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Fossanum : Fossano (e)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune du Piémont. Acquise par le duché de Savoie en 1424. Elle est sous occupation française de 1552 à 1559.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Nicea : Nice (f)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune côtière du sud-est de la France. Dans le plan de Turin, elle est effectivement représentée comme une ville côtière, à la frontière de l’espace marin et de l’espace terrestre. Elle est intégrée au duché de Savoie à partir de 1388. Elle est assiégée par les troupes franco-ottomanes de François Ier en 1543 et perdue à leurs mains. Elle ne sera restaurée à la Savoie qu’en 1696.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Pinerolum : Pinerolo (g)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune du Piémont au sud-ouest de Turin. Sous domination française de 1536 à 1574, la ville obtient ensuite le titre de ville de Savoie par Emmanuel-Philibert. Elle est donc nouvellement annexée lors de la réalisation du dessin.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Moncalerium : Moncalieri (h)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune du Piémont tout juste au sud de Turin. La commune recevra le titre de ville de Savoie de Charles-Emmanuel 1<hi
                            rend="superscript"
                            >er</hi> en 1619. Elle n’est pas sous contrôle savoyard lors de la réalisation du dessin.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Vercella : Vercelli (i)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune du Piémont au nord-est de Turin. Elle est intégrée au duché de Savoie en 1427 et y demeure pour de nombreuses années malgré les assauts des Français (1499 et 1553) et des Espagnols au 17<hi
                            rend="superscript">e</hi> siècle.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head><hi rend="color(FF0000)">Semelium : Sèmelay? (j)</hi></head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune de Nièvre, en Bourgogne. Elle se situe sur les rives de la rivière Alène, une raison qui ne nous semble pas suffisante pour justifier sa représentation en tant que ville côtière. Le fait qu’elle ne soit pas une ville de Savoie et qu’elle n’ait à priori rien à voir avec l’histoire de la Savoie nous fait douter de cette identification.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head><hi rend="color(FF0000)">Bugella : Région du Bugey? (k)</hi></head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Sous domination savoyarde à partir du 11e siècle (Guichonnet 1973 : 134), la région est est sous domination française de 1536 à 1559. Elle est restituée à la Savoie à ce moment et lui appartient jusqu’en 1601. Toutefois, il s’agit d’une région et non d’une ville. Une autre option, quoique pas plus convaincante, serait le hameau Le Bourget (Suter 2009).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Eporedia : Ivrea (l)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune du Piémont au nord de Turin. Intégrée au duché de Savoie en 1356. Elle est conquise par les Français et restituée. C’est également une étape de la via Francigena, un chemin de pèlerinage vers Rome.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Secusia : Susa (m)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune du Piémont à l’ouest de Turin. Étape de la via Francigena. La vallée de Suse et le Piémont ont été acquis par la Savoie vers la moitié du 11e siècle grâce au mariage d’Odon, comte de Savoie, avec Adélaïde de Suse (Guichonnet 1973 : 134). Les comtes y ont d’ailleurs un palais au Moyen Âge (Guichonnet 1973 : 174). Selon Paul Guichonnet, la ville devient un centre économique important au Moyen Âge et à la Renaissance grâce à sa localisation sur la route du col du Mont-Cenis, « la voie commerciale la plus importante et la plus sûre de France en Italie » (Guichonnet 1973 : 140). À partir de 1540, un péage est imposé sur cette route à Suse par François Ier : la dace de Suce. « Si le produit du dace ou péage de Suse, comptabilisé par les trésoriers généraux de Piémont, entrait dans le trésor ducal, le passage des “ grandes voitures ˮ » amenait des retombées économiques importantes (Guichonnet 1973 : 237). Dès le 12e siècle, les monnaies qui y sont fabriquées sont utilisées partout en Savoie (Guichonnet 1973 : 175).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Augusta : Aosta (n)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Ville des Alpes italiennes au nord de Turin. Après la chute du royaume de Bourgogne dont elle faisait partie, la ville devient sous domination savoyarde en 1032. Étape de la via Francigena.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Genevra : Genève (o)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Ville de Suisse, l’acquisition du pouvoir sur le comté de Genève par le comté de Savoie est une entreprise qui s’étend sur de nombreuses années vers la fin du 13e siècle (Guichonnet 1973 : 165-168). Au début du 16e siècle, la ville cherche à s’émanciper de la Savoie politiquement, puis religieusement – elle adopte le calvinisme vers 1535 (Guichonnet 1973 : 219). Au début de son règne en 1580, Charles-Emmanuel Ier a pour objectif la reconquête de la ville, une entreprise qui échoue, ce qui l’oblige à accepter son indépendance en 1603 (Guichonnet 1973 : 246).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bellicium : Belley[1] (p)  </head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune de l’Ain en France. Capitale historique de la province du Bugey, une région sous l’autorité des comtes de Savoie à partir du 11<hi
                            rend="superscript"
                            >e</hi> siècle (Guichonnet 1973 : 134). Elle est annexée une première fois par la France entre 1536 et 1559 comme plusieurs autres villes, puis définitivement à partir de 1601.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Burgu : Bourg-en-Bresse (q) </head>
                        <p rend="Normal1"
                            >La possibilité la plus évidente est l’association entre « Burgu » et « Bourg-Saint-Maurice », une commune de l’est de la France qui était une importante ville de Savoie. Cependant, selon Henry Suter, il n’y a rien dans l’étymologie de « Bourg-Saint-Maurice » qui réfère à « Burgu ». Il s’agirait peut-être plutôt de Bourg-en-Bresse, une ville du département de l’Ain nommée De Burgo en 1187, Burgi en 1418 et Bourg en 1601 (Suter 2009).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Thononum : Thonon-les-Bains (r)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune de Haute-Savoie. Capitale du Chablais, la ville devient une possession savoyarde en 1266 et le lieu de résidence de la cour entre 1410 et 1450 (Guichonnet 1973 : 215). « Bernois et Genevois imposèrent la Réforme dans les bailliages de Thonon, de Ternier et de Gaillard, et lorsqu’Emmanuel-Philibert récupéra ces terrritoires, il dut s’engager à respecter le statu quo religieux. On sait peu de chose de la pénétration protestante dans le reste de la Savoie, sinon que des écrits de propagande circulaient et qu’il existait çà et là quelques groupes de mal pensants » (Guichonnet 1973 : 260). La ville ne retournera dans les mains de la Savoie qu’en 1594 (Guichonner 1973 : 263). Elle n’est donc pas encore redevenue catholique lorsque le dessin est réalisé.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Montalbanum : Fort du Mont Alban (s) </head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Puisque le Mont-Blanc n’est pas une ville, il semblerait que cela désigne le fort du Mont Alban. Érigé sur la colline éponyme entre Nice et Villefranche par Emmanuel Philibert entre 1557 et 1560 pour protéger la côte de Savoie des ennemis franco-ottomans, ce fort est un symbole de lutte catholique contre les hérétiques.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Gayum S. Gayum : Gaillard (t) </head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune de Haute-Savoie nommée Chastel-Gaillard jusqu’à la destruction du château en 1589, elle ne se nomme que Gaillard par la suite. La ville est fondée par le comté de Genève au 13<hi
                            rend="superscript"
                            >e</hi> siècle et achetée par le duché de Savoie au 15<hi
                            rend="superscript"
                            >e</hi> siècle. Près de Genève, elle passe à la Réforme en même temps que Thonon-les-Bains (Guichonnet 1973 : 260). </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Une autre option est possible: le pays de Gex, dont le nom provient d´un “nom de domaine d´origine gallo-romaine *Gaiacum, dérivé avec le suffixe -acum du gentilice Gaius” (Suter 2009). Cependant, cette région est au nord de Genève. La localisation de Gaillard entre Thonon-les-Bains et Bonneville sur le dessin correspond quant à elle à la géographie réelle.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bonavilla : Bonneville (u) </head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune de Haute-Savoie. Capitale de la baronnie de Faucigny, une des anciennes provinces du duché de Savoie, à partir de 1310.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Anecium : Annecy (v) </head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Commune de Haute-Savoie. Donnée à la dynastie genevoise par l’empereur Henri IV (Guichonnet 1973 : 146), elle est intégrée au duché de Savoie en même temps qu’elle. Une des plus importantes agglomérations au Moyen Âge (Guichonnet 1973 : 189), elle devient « la capitale religieuse du pays et le centre de la contre-réforme en Savoie » lorsque Genève passe à la Réforme (Guichonnet 1973 : 219).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Villa F. : Villefranche-sur-mer (w)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Il semblerait que la possibilité la plus probable soit Villefranche-sur-mer. Appelée à cette époque Villa Franca, elle est intégrée au duché de Savoie en 1388 lors de la dédition du comté de Nice. La ville est fortifiée par Emmanuel Philibert suite à l’occupation franco-turque de la rade en 1534. La commune est représentée comme une ville côtière, telle qu’elle l’est en réalité.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>San Maximum : Saint-Maxime[2] (x)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >« Hameau de la commune de Beaufort. - Villa Sancti Maximi, 1225. - Villa Sancti Maximi vallis Lucie, 1318. - Apud Sanctum Maximum » et « Patron : Saint Maxime, prêtre et martyr à Rome, sous Valérien, patron de la paroisse de Beaufort » (Gros 1973: 427).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Musterum : Moûtiers (y) </head>
                        <p rend="Normal1">Commune de Savoie. « […] 1° […] la ville de <hi
                            rend="bold">Moûtiers</hi> a reçu le nom de <hi rend="italic"
                            >Monasterium</hi>, monastère, parce qu’elle était le siège d’une église archiépiscopale, les chanoines qui la desservaient dans les premiers temps vivant, <hi
                            rend="italic"
                            >comme des moines</hi>, sous une règle commune ; 2° […] <hi rend="bold" xml:space="preserve">Moûtiers </hi>doit être identifié avec l’ancienne cité de Darantasia, mentionnée dans les Itinéraires romains ; 3° qu’il était situé dans une presqu’île (<hi
                            rend="italic"
                            >insula</hi>) formée par l’Isère et le Doron. » (Gros 1973 : 312).</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>San Ioanum : Saint-Jean-de-Maurienne (z) </head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Saint-Jean-de-Marienne, une commune de Savoie parmi les plus importantes à l’époque, annexée entre 1039 et 1043 (Guichonnet 1973 : 134), est l’option la plus probable. Cependant, selon Adolphe Gros, c’est le nom « Mauriana [qui] continuera encore longtemps à désigner la ville de Saint-Jean-de-Maurienne », bien qu’elle soit nommée ainsi au 11e siècle. Des exemples du 15e et même du 17e siècle nous sont parvenus (Gros 1973 : 425). Malgré cela, le fait que la ville soit née de l’arrivée des reliques de saint Jean-Baptiste par sainte Thècle, selon la légende, et le fait qu’elle devienne le siège épiscopal dès le 6e siècle grâce au roi Gontran (Guichonnet 1973 : 113), nous pousse à penser que c’est cette ville que Righettino a voulu représenter. Les autres possibilités ne sont que des hameaux ou des villes de moindre importance : « Saint Jean : Hameaux des communes de Saint-Jean-de-Chevelu, La Perrière, Saint-André. Ces villages possèdent ou ont possédé une chapelle dédiée à Saint Jean-Baptiste » et « Saint-Jean-de-Belleville : Commune du canton de Moûtiers. Ecclesia Sancti Martini et Sancti Johannis de Desertis, vers 1170. - Villa Sancti Johannis, 1171. - Vallis Sancti Johannis, 1186. - Vallis Sancti Johannis, 1196. - Ecclesia Sancti Johannis, 1226 […] Parrochia Sancti Johannis de Bellavilla, 1358 […] Patron : Saint Jean-Baptiste » (Gros 1973: 423)</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Castellarium : Le Châtelard (aa) </head>
                        <p rend="Normal1"
                            >« Commune, chef-lieu de canton. – Castellarium, vers 1095. – Castellarium, fin du XIe siècle. – Castellard, 1216. – Castellarium in Bogiis, 1273 » (Gros 1973 : 114)</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Camberium : Chambéry (bb)</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >Ville de Savoie dès les débuts du comté au 10e siècle (Guichonnet 1973 : 134), elle devient un centre administratif important sous Amédée V qui achète le château de la ville en 1295 pour en faire le siège du gouvernement (Guichonnet 1973 : 169). Elle est donc la capitale du duché de Savoie jusqu’à ce que Turin prenne sa place, tranquillement à partir de la fin du 15e siècle (Guichonnet 1973 : 210) et officiellement en 1563 sous le règne d’Emmanuel-Philibert (Guichonnet 1973 : 234). Plusieurs ordres religieux s’y établissent (dominicains en 1428, cordeliers et franciscaines ou clarisses) (Guichonnet 1973 : 217) et les Jésuites se voient même confier un collège par Emmanuel-Philibert en 1564 (Guichonnet 1973 : 269-272).</p>
                        <p rend="Normal1">ANALYSE DE L’ENSEMBLE</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Penchons nous d’abord sur l’analyse géographique de l’agencement des villes. Si l’on fait abstraction de Arx Ripo, Nice, Semelium et Bugella, les villes dessinées dans la partir droite du cercle sont des villes qui s’échelonnent du nord au sud de Turin. Du côté gauche, il s’agit d’un échelonnement assez géographique des villes qui se trouvent de l’actuel côté français et suisse. Seulement, encore deux villes font exception à l’échelonnement géographique. Il s’agit de Montalbanum et Villa F. Selon notre hypothèse, elles se trouvent sur la côte de la Méditerrannée. Il semble donc que, dans le dessin de Righettino, les villes représentées comme côtières (Nicea, Semelium, Montalbanum et Villa F.) fassent exception à l’échelonnement géographique qui dirige le reste du dessin, une question probablement de symétrie : les deux villes côtières de chacun des côtés se font face. Nice, le fort du Montalban et Villefranche-sur-mer sont des lieux très près géographiquement. Il serait donc étrange que Semelium réfère à une ville de l’autre côté de la Savoie. Notre première interprétation de la ville comme Sèmelay est peut-être, considérant cela, erronée. Notre interprétation de Bugella comme faisant référence à la région de Bugey, déjà peu convaincante, serait ici infirmée puisque la ville apparaît dans la section italienne du cercle. Arx Ripo, ou le château de Ripaille, puisque représentée immédiatement après la section française, pourrait tout simplement être comprise dans la suite de cette section.  </p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Hormis Moncalieri, toutes les villes ont appartenu à un moment ou à un autre au duché de Savoie avant la réalisation du dessin. Nice n’en faisait plus partie à ce moment. De même, Genève, Thonon-les-Bains et Gaillard avaient passé à la Réforme. On aurait pu penser que dans cet espace seraient représentées des villes catholiques qui supportent probablement Turin contre l’ennemi, représenté dans l’espace marin. Cependant, la présence de ces quelques villes change la signification globale du cercle. Que Righettino ait dessiné Genève et d’autres villes protestantes peut sembler surprenant. Toutefois, comme nous l’avons souligné plus tôt, Righettino met l’accent dans son manuscrit sur la menace orientale musulmane. D’ailleurs, les îles de l’espace marin n’abordent aucune autre menace. Considérant cela, Genève est encore une ville chrétienne, quoique protestante, et pourrait, peut-être, être considérée comme une alliée dans la guerre contre l’empire ottoman.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                        <p rend="Normal1">GROS, Adolphe (1973). <hi rend="italic"
                            >Dictionnaire étymologique des noms de lieu de la Savoie</hi>, Chambéry : Imprimeries réunies. [1935].</p>
                        <p rend="Normal1">GUICHONNET, Paul (1973). <hi rend="italic"
                            >Histoire de la Savoie</hi>, Toulouse : Privat.</p>
                        <p rend="Normal1">SUTER, Henry (2009). <hi rend="italic"
                            >Noms de lieux de Suisse romande, Savoie et environs</hi>, [En ligne], http://henrysuter.ch/glossaires/toponymes.html. Consulté le 1 juillet 2015.</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Theatrum Sabaudiae :<ref target="http://www.sabaudia.org/3197-le-theatrum-sabaudie.htm" xml:space="preserve"> </ref><ref
                            target="http://www.sabaudia.org/3197-le-theatrum-sabaudie.htm"><hi
                            rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.sabaudia.org/3197-le-theatrum-sabaudie.htm</hi></ref></p>
                        <p rend="Normal1">Cartes d’époque de la Savoie :</p>
                        <p rend="Normal1"><ref
                            target="http://www.sabaudia.org/3134-xvie-au-xviiie-siecle.htm"><hi
                            rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.sabaudia.org/3134-xvie-au-xviiie-siecle.htm</hi></ref></p>
                        <p rend="Normal1"><ref
                            target="http://www.savoie.fr/archives73/1000ansdarchives06.pdf"><hi
                            rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.savoie.fr/archives73/1000ansdarchives06.pdf</hi></ref></p>
                        <p rend="Normal1"
                            >[1] Sur l’association entre les noms Bellicium et Belley, voir Suter 2009 :<ref target="bugey" xml:space="preserve"> </ref><ref
                            target="bugey"><hi rend="underline color(1155CC)"
                            >http://henrysuter.ch/glossaires/topoB4.html#bugey</hi></ref>.</p>
                        <p rend="Normal1">[2] Pour l’ascendance du nom, voir Gros 1973 : 427.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>G. LES CRÉATURES OCCUPANT LES CERCLES CENTRAUX</head>
                    <div>
                        <head>Créature dans le cercle B</head>
                        <div>
                            <head>a) LE BŒUF</head>
                            <p rend="Normal1"
                                >Il est couché, au nord du plan, juste au-dessus d’une des têtes représentant le vent, une patte dépliée. Le bœuf est l’attribut de saint Luc, mais y aurait-il d’autres significations? Serait-ce plutôt un taureau = <hi
                                rend="color(FF0000)">TORINO!!</hi> </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Créature dans le cercle C</head>
                        <p rend="Normal1"
                            >b) VULCAIN : Dieu romain du feu, des volcans et des métaux, fils de Jupiter et Junon. Il est à cheval entre le cercle des animaux terrestres et le cercle des nuages : son pied gauche posé dans les nuages, alors que sa jambe de bois est posée dans l’autre espace. Ceci n’est pas surprenant considérant qu’il a été jeté sur Terre à sa naissance par sa mère ou son père, dépendamment des histoires. Il se retrouve par conséquent dans l’espace des animaux terrestres, mais avec un pied dans les nuages, pour rappeler sa divinité.</p>
                        <p rend="Normal1"
                            >Il est représenté en train de forger une flèche : la tenant de sa main droite sur une enclume, son bras gauche tenant un marteau est levé et prêt à s’abattre sur elle. Il est nu, mais porte de longs cheveux et une longue barbiche. C’est un exemple de représentation typique de Vulcain<note
                            place="foot" xml:id="ftn44" n="44"><p rend="Normal1"> Voir <ref
                            target="http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/picturae.php?id=FCPa056"
                            ><hi rend="underline color(0000FF)"
                            >http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/picturae.php?id=FCPa056</hi></ref>.</p></note>, à la seule différence que, dans ce dessin, il n’est pas habillé.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Créatures dans le cercle D</head>
                        <div>
                            <head>c) JUPITER</head>
                            <p rend="Normal1"
                                >Roi des dieux romains et dieu du ciel et du tonnerre. Il est représenté nu, assis sur des nuages, accompagné de l’aigle, son attribut. Il tient dans sa main gauche ce que nous imaginons être la représentation d’un éclair, un autre de ses attributs. Il porte une épaisse chevelure, une moustache et une courte barbe.</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>d) JUNON</head>
                            <p rend="Normal1"
                                >Reine des dieux romains et déesse protectrice des femmes mariées. Elle est assise, les jambes allongées, sur un nuage, accompagnée du paon, son attribut caractéristique. Elle porte une robe et un diadème sur la tête.</p>
                            <p rend="Normal1"
                                >Ces rois des dieux se retrouvent dans l’espace aérien, ce qui n’est pas surprenant puisqu’ils sont considérés comme y vivant.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Créatures dans le cercle E</head>
                        <div>
                            <head>e) ÉOLE</head>
                            <p rend="Normal1">Maître <hi rend="background(yellow)"
                                >grec</hi> des vents. Il est représenté nu, assis sur un rocher d’où sortent des têtes qui soufflent. Il a une longue barbe et une couronne. Il tient très haut, dans sa main droite, un coquillage en forme de corne (?) et retient avec sa main gauche un sceptre qu’il a entre les jambes et dont le pommeau ressemble aussi à une tête. Dans l’Odyssée, Homère raconte le débarquement d’Ulysse sur l’île d’Éole : « <hi
                                rend="background(white)"
                                >Et nous arrivâmes à l'île Aioliè, où habitait Aiolos Hippotade cher aux Dieux immortels. Et un mur d'airain qu'on ne peut rompre entourait l'île entière, et une roche escarpée la bordait de toute part ».</hi><note
                                place="foot" xml:id="ftn45" n="45"><p rend="Normal1"
                                > HOMÈRE (1877). <hi rend="italic"
                                >L’Odyssée</hi>, trad. Leconte de Lisle, [En ligne], Paris : Alphonse Lemerre, éditeur. [IX-VIIIe siècle av. JC] URL : http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2003192.</p></note></p>
                            <p rend="Normal1"
                                ><hi rend="background(white)" xml:space="preserve">La roche escarpée sur laquelle est assis Éole dans la représentation est peut-être issue du texte lui-même. </hi></p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>f) NEPTUNE</head>
                            <p rend="Normal1"
                                >Dieu romain de la mer, il est aussi patron des courses de chevaux, c’est peut-être pour cette raison qu’il est représenté chevauchant une créature marine monstrueuse. Il est nu et porte lui aussi une longue barbe et une longue chevelure. Il tient dans sa main droite, levé au-dessus de sa tête, un trident.  </p>
                            <p rend="Normal1"
                                >Ainsi, Éole habitant sur une île et Neptune étant le dieu de la mer, les deux créatures ont leur place dans l’espace marin.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Créatures dans le cercle F</head>
                        <div>
                            <head>g) BACCHUS</head>
                            <p rend="Normal1"
                                >Dieu romain de la vigne, de la fête et de l’ivresse. Il est représenté dans l’espace terrestre. Il est accroupi dans un baril à vendanges contenant des raisins, le bras droit appuyé sur un baril d’où coule le vin. Il tient également des raisins dans sa main gauche. Il est nu, ne porte qu’une ceinture et a la tête ornée de grappes de raisins. La position du personnage rappelle énormément celle de l’emblème <hi
                                rend="italic">Che i prudenti si astengono dal vino</hi><note
                                place="foot" xml:id="ftn46" n="46"><p rend="Normal1"> <ref
                                target="http://www.italianemblems.arts.gla.ac.uk/impresa_disp.php?bookid=sm_035a&amp;emblem=ALCai022"
                                ><hi rend="underline color(0000FF)"
                                >http://www.italianemblems.arts.gla.ac.uk/impresa_disp.php?bookid=sm_035a&amp;emblem=ALCai022</hi></ref></p></note> tirée des Diverse Imprese d’Andrea Alciato publiées en 1551. La signification de la présence de la figure serait-elle également liée à celle de cet emblème?</p>
                            <p rend="Normal1"
                                >La présence de cette figure ne pourrait-elle pas également référer à la symbolique chrétienne du vin?</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>h) ABONDANCE</head>
                            <p rend="Normal1"
                                >Déesse romaine allégorique de l’abondance. Elle est couchée dans l’espace terrestre sur un tapis d’aliments divers et tient dans ses mains une corne d’où sortent des victuailles. Sa tête est ornée d’aliments également.</p>
                            <p rend="Normal1"
                                >Les figures représentées dans l’espace terrestre sont en effet collés aux choses matérielles : le vin et la nourriture. Serait-ce également une manière de représentée le bon et le mauvais? L’abondance est une bonne chose, mais lorsqu’elle est présente, il y a danger de sombrer dans l’ivresse.</p>
                            <p rend="Normal1"
                                >En somme, les créatures occupant les cercles centraux ne sont pas disposées aléatoirement, mais en accord avec leur fonction et leur signification. Ils forment un ensemble qui montre non seulement les divinités des différents espaces pour montrer même les divinités les plus près de l’homme en les personnes de l’Abondance et de Bacchus, mais également les quatre éléments : air, terre, feu et eau. Le seul qui est difficile à inclure dans cette symbolique est le bœuf. Elle fonctionne cependant assez bien avec le programme des cercles centraux et avec l’inscription sur la banderole « CHE CONTVRBA ET ACQVIETA GLI ELEMENTI », une phrase en italien qui signifie : « Qui perturbe et apaise les éléments ». Righettino pense-t-il aux divinités lorsqu’il écrit ces mots ou pense-t-il plutôt à Charles Emmanuel de Savoie? Serait-ce une comparaison élogieuse du duc avec les divinités qui contrôlent les éléments? Sinon, quel est le lien avec le duché de Savoie et Turin?</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Bibliographie</head>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>CONSTRUCTION DU DESSIN ET DÉTAILS ORNEMENTAUX</head>
                <div>
                    <head>A) CADRE ET FONCTIONNEMENT PLASTIQUE</head>
                    <p rend="Normal1"
                        >Ce dessin, réalisé sur une feuille rectangulaire orientée horizontalement (le format généralement utilisé pour les paysages), utilise une multitude de compositions géométriques diversifiées. Le plan de Turin, au centre du dessin, est de forme carré, malgré sa protubérance pentagonale à son coin en haut à gauche. Ce plan est entouré de cinq cercles, créant une forme centrale circulaire qui, en plus d’être un modèle terrestre par la représentation de ses différents espaces, rappelle la forme de la Terre elle-même. Une bordure se trouve ensuite entre le dernier cercle et le cadre large et florissant du dessin, qui suit une forme ovale. Ce cadre est rempli de figures allégoriques sur trois de ces côtés. Si nous faisons exclusion de la Renommée, le bas du dessin qui la contient ne montre pas de figures allégoriques. En plus de la bordure du cadre, l’espace de chaque figure est délimité clairement par un feston à l’extérieur de la bordure, dans l’espace vide. La forme arrondie du feston crée une sorte de composition circulaire dans laquelle chaque figure peut être enfermée. </p>
                    <p rend="Normal1"
                        >La bordure du cadre touche le haut et le bas du cercle, mais laisse un vide sur ses côtés. Néanmoins, le haut et le bas du cercle font plus que juxtaposer le cadre, ils y sont attachés par une cartouche entourée de différentes figures. En haut, un feston s’ajoute à cette organisation. Cela créée un axe vertical central fort. Dans cet axe, nous retrouvons en haut l’ensemble de la Foi, de l’Espérance et de la Charité entourant le blason du duc de Savoie. Au centre de cet axe se trouve le plan de Turin et au bas, un autre ensemble de figures entourant une cartouche. Il s’agit de la Renommée sur une cartouche contenant des emblèmes référant à l’égalité entourée de personnifications de l’Abondance. Le message de l’ensemble du bas étant de ne pas mépriser les petits, y aurait-il un lien à y faire avec la charité représentée en haut? Il existe d’autres concordances, plus formelles, entre les deux ensembles. Par exemple, la chaîne du pendentif dans l’ensemble du haut rappelle les chaînes utilisées pour retenir les prisonniers dans le bas du dessin.  </p>
                    <p rend="Normal1"
                        >Cet axe central évident sert peut-être également à mettre en relief l’effet de symétrie qui ressort dans plusieurs éléments du dessin, que l’on retrouve entre autres dans l’ordonnancement et la position des figures. Déjà dans l’ensemble central du haut, la Foi et l’Espérance sont positionnées de manière parfaitement symétrique, seuls leurs attributs diffèrent. Dans le cadre du bas, même si ce ne sont pas des figures allégoriques, les hommes enchaînés de chaque côté de la cartouche central sont positionnés de manière parfaitement symétrique également. Les blasons en haut et en bas, tout comme les écriteaux, agissent également en symétrie. Ensuite, même s’il ne s’agit pas toujours de symétrie parfaite, énormément de symétries formelles et conceptuelles se retrouvent dans le dessin. Dans le cadre supérieur, la forme circulaire à droite de la Théologie divine et celle à gauche de la Métaphysique se rappellent. Le modèle de système solaire à droite de la Philosophie naturelle se retrouve symétriquement dans le globe terrestre à gauche des Mathématiques. Les figures de la Théologie divine et de la Métaphysique sont habillées de manière semblable, comme le sont la Philosophie naturelle et les Mathématiques, c’est-à-dire, nues.</p>
                    <p rend="Normal1"
                        >Cet effet de symétrie se retrouve également dans les bordures latérales. La Prudence et la Justice ont une position assez symétrique, tout comme la Tempérance et la Force. Les figures centrales latérales, la Paix et la Guerre, s’opposent dans leur idée même. De plus, toutes deux sont placées sur un socle où leur nom est inscrit. Ce sont les deux seules figures du dessin qui ont ce privilège, mais ce sont également les deux seules figures qui sont insérées dans une cartouche. Cela crée un effet particulier puisque, pour ajouter à cela, les figures de la Prudence et de la Justice ont les pieds déposés sur le haut de la cartouche, comme si la cartouche faisait partie du dessin, mais que la figure, elle, est une mise en abyme du dessin à l’intérieur du dessin, comme le sont les autres cartouches représentées. Cela nous permet par contre de signaler la présence d’une cartouche au centre de chacun des côtés et donc de suggérer la possibilité que Righettino ait choisi de placer ces deux figures dans des cartouches seulement pour le rappel formel. Il crée ainsi deux axes centraux forts, divisant le dessin par une forme de croix. </p>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>B) FESTONS</head>
                    <p rend="Normal1"
                        >Les festons sont assez symétriques, par leur emplacement, mais également par leur composition. Le feston central en haut se transforme dans un amalgame de victuailles diverses sur lequel est assise la Charité. Les deux festons l’entourant sont garnis de fruits et légumes, les deux suivants de coquillages et fruits de mer, les deux suivants de fruits et légumes, les deux suivants de crabes, de homards, de différents fruits de mer et les deux derniers de fruits et légumes. Il y a donc une alternance entre les fruits provenant de la terre et les fruits provenant de la mer. L’insistance sur les différents éléments et la succession de la mer et de la terre dans les deux derniers cercles centraux sont par conséquent rappelés dans les festons. Ces derniers rappellent également un accent mis sur l’abondance à plusieurs endroits dans le dessin et cela concorde avec la vision que Righettino en avait pour le plan de Rome :</p>
                    <p rend="Quote">Della moltitudine, et varietà de’/ </p>
                    <p rend="Quote">festoni circonstanti à q:<hi rend="superscript"
                        >ta</hi> Città.</p>
                    <p rend="Quote">Et per dimostrare, che frà tanto S. Beat<hi rend="superscript"
                        >ne</hi>~: mantiene / lo stato suo abondante, e ricco d’ogni Vettovaglia <hi
                        rend="color(FF0000)"
                        >[sic ? = Vettovaglie ]</hi> / possibile […] (fol. 37r=72).</p>
                    <p rend="Normal1"
                        >Une autre raison a motivé le choix des éléments présenté dans les festons. Righettino regroupe en fait ces objets dans une catégorie :</p>
                    <p rend="Quote"
                        >[...] dei viventi narrati da Aristotele, qual ne enu-/mera quattro. Vegetativum. sensitivum second<hi
                        rend="background(yellow)">u</hi> / locum motivum, et intellectivum<note
                        place="foot" xml:id="ftn47" n="47"><p rend="Normal1"
                        > Saint Thomas d’Aquin, <hi rend="italic"
                        >La Somme de Théologie</hi>, Tome 1, Q78, art. 1 « végétative, sensitive, affective, motrice et intellectuelle ». <hi
                        rend="color(FF0000)"
                        >À chercher plutôt chez Aristote ?</hi></p></note>; hò voluto ap-/pendere all’ornamento di questa città per Tro-/fei, ò infestoni tutti questi gradi. /</p>
                    <p rend="Quote"
                        >Il Festone donque <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = dunque] </hi>sopra cui siede la <hi
                        rend="background(cyan)"
                        >c</hi>harità, e tutto / di cose fatte dall’arte, come corone, mitre, elmi. /</p>
                    <p rend="Quote"
                        >Quei due Festoni, che dalla destra, et dalla sinistra /seranno questo sono di cose fatte dall’arte, mà vi / è aggiunta la natura, come pane, vino, sale, olio, legne. /</p>
                    <p rend="Quote"
                        >Quei, che sono à canto à questi, sono di cose fatte dalla / natura solamente, come di frutti, e mostrano il / grado vegetativo. /</p>
                    <p rend="Quote"
                        >Quei, che sono attaccati alle cartelle della pace, et del-/la Guerra, sono dalla natura con la vita e’l moto / de dilatione, e costritione, come conchilie <hi
                        rend="color(FF0000)"
                        >[sic ?= conchiglie?]</hi>, et / dimostra il grado sensitivo. / </p>
                    <p rend="Quote">Quei festoni, che da una banda, cioè di sopra sera<hi
                        rend="background(yellow)"
                        >n</hi>o / questi. fatto di Gambari, et altre cose progressi-/ve dimostrano il grado, che si muove di luogo / à luogo. /</p>
                    <p rend="Quote"
                        >Quelli che serrano le conchilie <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic ?= conchiglie?] </hi>di sotto. sono V<hi
                        rend="superscript"
                        >n</hi>e-/pilogo <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = un epilogo?] </hi>di tutti questi: Vegetativo. sensitivo, et / motivo di luogo à luogo, come chiaramente si / può vedere. et se vogliamo aggiongere il grado / intellettivo, uniremo à questi festoni gl’huomi-/ni incatenati, et diremo, che de tutt’i gradi / habbiamo fatto Trofei, et ornata questa Inclij-/ta <hi
                        rend="background(cyan)">C</hi>ittà di loro. / (Fol. 37r=72 et 37v=73).</p>
                    <p rend="Normal1"
                        >Dans le dessin de Turin, le feston sous la Charité reprend plutôt les victuailles représentées dans le feston suivant du plan de Rome. La composition des festons du plan de Rome est par conséquent décalée d’une figure dans le plan de Turin. Ce changement signifie-t-il l’absence de relation entre les figures et la composition des festons? Le degré végétal est bien représenté par les fruits et légumes, le degré sensitif également par les coquillages. Les crevettes et autres fruits de mer représentent pour leur part la locomotion. Les festons du bas dans le plan de Rome montrent des coquillages pour représenter un mélange composite de tous les précédents degrés, et sont placés près d’hommes enchaînés pour atteindre le degré intellectuel. Il y a également des festons près des hommes enchaînés dans le plan de Turin. En effet, les deux festons les plus bas sur les côtés sont complétés par un feston à l’arrière de la figure, en grande partie caché par les éléments de la figure. Ce double feston initie cependant le changement de côté des festons. En effet, bien qu’ils ne soient pas très facilement distinguables, des festons rythment également la bordure inférieure, mais intégrées dans la bordure plutôt qu’externes. Ils semblent tous contenir des fruits et des légumes. Ainsi, ils ne me semblent pas montrer des coquillages, ni un composé des degrés précédents. La raison pour laquelle Righettino choisit de dessiner des festons à l’intérieur et d’autres à l’extérieur n’est pas claire. Est-ce tout simplement pour mettre l’accent sur les figures allégoriques?</p>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>C) TROPHÉES</head>
                    <p rend="Normal1"
                        >Les trophées intégrés dans la bordure inférieure sont également disposés de manière assez symétrique. Des instruments de musique sont insérés dès la fin du double feston de chaque côté : trompettes, tambours et flûtes. Suivent ensuite les accessoires de la papauté et de la royauté, lesquels sont repris en partie au-dessus des cartouches du haut. Suivent ensuite les accessoires de la guerre, qui s’entremêlent aux prisonniers et terminent par les canons qui sortent de derrière la cartouche. La signification de ces éléments est clairement indiquée par Righettino :</p>
                    <p rend="Quote">Per dimostrare dunque, che S. Beat<hi rend="superscript"
                        >ne</hi>~: hà gli mede-/simi pensieri del Rè <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = Re] </hi>David. et <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = Et] </hi>questo animo / virtuoso di soggiogare gl’inimici di <hi
                        rend="background(cyan)">x</hi><hi rend="background(yellow)">po</hi> <hi
                        rend="color(FF0000)"
                        >[Cristo]</hi>; / io hò sotto alle cartelle della pace, et della / Guerra alla destra, et alla sinistra del se-/micircolo di sotto nell’ornamento collocati, / infiniti Trofei di stendardi, Trombe, Tam-/burri <hi
                        rend="color(FF0000)">[sic = Tamburi]</hi>, Scettri, mittre <hi
                        rend="color(FF0000)"
                        >[sic = mitre?]</hi>, corone, arme, et spoglie / militari, non pur’alla Turchesca, come si ve-/dono alla sinistra sotto alla guerra, mà alla / <hi
                        rend="background(cyan)">x</hi><hi rend="background(yellow)">p</hi>iana <hi
                        rend="color(FF0000)"
                        >[sic = christiana?]</hi>, come si vedono alla destra parte sot-/to alla pace, acciò Tutto <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = tutto] </hi>il mondo conosca, che / S. S.<hi
                        rend="superscript">tà</hi> è potente à <hi rend="background(cyan)"
                        >v</hi>incere non solamente gli Tur-/chi, et altri infideli, non battezzati, mà anco-/ra gli Rè <hi
                        rend="color(FF0000)"
                        >[sic = Re]</hi>, et altri Prencipi <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = Principi] </hi><hi
                        rend="background(cyan)">x</hi>pi<hi rend="background(yellow)">a</hi>ni <hi
                        rend="color(FF0000)"
                        >[sic? = christiani?]</hi>, che fossero / (il che Iddio non voglia) infideli, heretici, scisma-/tici, et contrarij à questa Apostolica Sede, et è po-/tente non pur’à àppendere <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = appendere] </hi>per trofei le spoglie / loro, mà à fracassar’le loro fortezze, et far pregio-/ni le lor proprie vite. et <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = Et] </hi>di quelle gloriosamente / triomfare, et però sono legati questi tali, con ca-/tene alle mani, et al collo tutte attaccate all’or-/namento che chiude l’effigie di S. S.<hi
                        rend="superscript">tà</hi>
                        <hi rend="color(FF0000)" xml:space="preserve">[sic = .] </hi>(fol. 31v=61et 32r=62).</p>
                    <div>
                        <head>Bibliographie</head>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Fonction d’ensemble de l’ornement</head>
                <p rend="Normal1"
                    >Righettino explique assez clairement la fonction de l’ornementation :</p>
                <p rend="Quote"
                    >Si vede dunque la città di Roma nel mezzo di quest-/te virtù descritta, per voler dimostrare, che si co-/me questo dissegno di Roma si vede qui ornato / di tutte queste virtù disegnate, così la Città di / Roma vera, può riputarsi ornata de loro, et an-/darsene gloriosa poiche il Pontefice suo è orna-/tissimo di tutte quelle virtù, gratie, e doni, che d’intorno al dissegno suo descritti, et rappresentatisi vedono. /</p>
                <p rend="Quote"
                    >Et perche delle virtù, gratie, ò doni, che per hora con-/fonderemo questi termini, essendo ogni virtù, gratia / e dono, alcuni sono gratis dati, altri gratum facienti / alcuni speculativi, altri morali, alcuni corporali, / et alcuni altri, che si dimandono doni gloriosi ; Con-/cio sia che gli doni gratis dati ornino gl’huomini / quanto al regno, i gratum facienti quanto all’affetto / i speculativi quanto all’intelletto, i morali quan-/to alla republica, i corporali quanto alla fortezza / del Corpo, et i gloriosi quanto all’eterna felicità, et / beatitudine del composito, Per tutto ciò io primiera-/mente per dimostrare gli doni gratis dati, che orna-/no questo Beat.<hi
                    rend="superscript"
                    >mo</hi> Padre, quanto à beni del regno / nel mezzo dell’ornamento, nel semicircolo di sopra / nel più nobil loco, hò rappresentato il trono papale / sopra la sua misteriosissima, et gloriosissima Arma (Fol. 9v=17 et 10r = 18).</p>
            </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
