<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<Notice>
    <head>
        <title>Chapter 1 : Les trois vertus théogonales</title>
        <auteur/>
        <date/>
    </head>
    <body>
        <div class="chapter" id="theologales">
            <h1>Les trois vertus théogonales</h1>
            <div class="section" id="01">
                <h2>1. La Foi, l'Espérance et la Charité</h2>
                <div class="item" id="CG">
                    <h3 class="title">Composition générale</h3>
                    <p><a href="#theogonales02">La Foi</a> et <a href="#theogonales03"
                            >l’Espérance</a>sont disposées symétriquement de part et d’autre du <a
                            href="#theologales01">blason</a> de la maison de Savoie. Les deux
                        figures allégoriques sont vêtues de manière similaire. Elles se tiennent
                        face à face, chacune soutenant d’une main la couronne au centre et, de
                        l’autre, leur attribut respectif : la croix pour la Foi, l’ancre pour
                        l’Espérance. Une colombe, symbolisant l’Esprit saint, entourée d’une
                        auréole, les ailes déployées, surplombe la couronne grand-ducale
                        <!-- <note place="comment" resp="Denis_Ribouillault"><date
                                when="2015-10-08T10:45:00Z"/>Montrer qu’il s’agit d’un type
                            spécifique de couronne.</note>-->. <a
                            href="#theologales04">La Charité</a> les bras écartés soutient, quant à
                        elle, le riche cadre contenant le blason. <a href="#d1">Un pendentif</a>
                        entre ses jambes la relie, grâce aux chaînes qui en sont issues, aux deux
                        autres figures. Les trois vertus théologales sont par conséquent rassemblées
                        autour du blason, exactement comme dans le plan de Rome, tel que l’indique
                        le manuscrit : <transcript>« Però à dimostrare ch’el / Beat.<sup>mo</sup>
                            Sisto V.<sup>o</sup> Mont.<sup>o</sup> è dottato
                                christianam.<sup>te</sup> / di queste io le ho per ornamento
                            dell’Arma disse-/gnate et sono le tre virtù Theologiche fede,
                            spe-/ranza, e charità/ » (fol. 11r=20).</transcript>
                    </p>
                </div>
                <div class="item" id="theogonales01">
                    <h3 class="title">Le blason</h3>
                    <p>Le blason se compose de quatre parties distinctes. Deux parties contiennent
                        un cheval et deux parties un lion. Les correspondances se font
                        diagonalement. Il s’agit du blason de la Savoie tel qu’il a été remanié au
                            16<sup>e</sup> siècle par le duc Emmanuel-Philibert, père de
                        Charles-Emmanuel 1<sup>er</sup>. Une bordure entourant le blason contient
                        l’inscription suivante : <transcript>« CAROLVS EMANVEL EMAN. PHIL. SAB. DVC.
                            FILIVS. DVX SAB. XI. CHABL ET AVG. XXI. PB. PED. ».</transcript>
                    </p>

                    <!-->   <note><hi rend="color(FF0000)">Déchiffrer précisément l’inscription</hi>
                        <hi rend="color(FF0000)">Description correcte d’un point de vue héraldique
                            des armes de la Maison de Savoie.</hi>
                        <hi rend="color(FF0000)">RÉFÉRENCES.</hi></note> -->

                    <p>Comme nous l’avons indiqué précédemment, le blason est surmonté d’une
                        couronne, elle-même surmontée de l’Esprit saint. Dans le vue de Rome on
                        trouvait les emblèmes traditionnels du pape, le trône et des clés. Bien que
                        les objets diffèrents, les armes des commanditaires sont représentées dans
                        les deux cas au moment de leur « couronnement » par <a href="#theogonales02"
                            >la Foi</a> et <a href="#theogonales03">l’Espérance</a>, comme
                        l’explique Righettino: </p>
                    <blockquote>Queste due virtù poi incoronano l’arma col Trono / à dimostrare, che
                        S. Beat.<sup>ne</sup> per la vera fede, la / quale sempre hà havuta in Dio
                        et per la ferma / speran: [sic speranza?] qual sempre ne suoi travagli hebbe
                        nella / divina M.<sup>tà</sup> hà meritato d’esser di questo trono /
                        incoronato. Et ogni dì per l’augumento di queste / virtù nel suo intelletto,
                        et affetto, và meritando l’/accrescimento del suo stato et del regno di xpo
                        [christo] / in terra. (fol. 12r=22 et 12v=23).</blockquote>
                    <p>Ainsi, si le blason de la maison de Savoie est couronné par la Foi et
                        l’Espérance, c’est que, selon le dessinateur, le duc méritait l’obtention du
                        pouvoir par la possession et l’exercice de ces deux vertus. Attardons-nous
                        maintenant au choix de l’objet couronnant le blason. Dans le manuscrit,
                        Righettino mentionne que ce sont un trône et des clés puisque ces objets
                        symbolisent l’autorité papale : <blockquote>« […] nel Tro-/no, et nelle
                            chiavi posti sopra l’Arma quali realm<sup>te</sup> / per appresentare
                            l’auttorità [sic.] Pontificia […] » (fol. 10r = 18).</blockquote> Comme
                        le plan de Rome glorifie Sixte Quint en tant qu’autorité religieuse, le plan
                        de Turin célèbre l’autorité politique que Charles-Emmanuel exerce sur la
                        Savoie à partir de Turin, la capitale du duché depuis 1562. </p>
                    <p>Righettino explique en détail la présence de l’Esprit saint au-dessus des
                        emblèmes du pouvoir papal : <blockquote>Et per dimostrare, che questo Trono,
                            et queste chiavi / sono doni gratis dati da Dio dicendo S. Giacomo /
                            omne datum optimum, et omne donum perfectum / desursum est descendens à
                            Patre Luminum<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p> Épître de
                                    Jacques (1 :17) : « Omne datum optimum et omne donum perfectum
                                    de sursum est, descendens a Patre luminum, apud quem non est
                                    transmutatio nec vicissitudinis obumbratio. » [« Toute grâce
                                    excellente et tout don parfait descendent d’en haut, du Père des
                                    lumières, chez lequel il n’y a ni changement ni ombre de
                                    variation. »]. </p></note> per / questo io gl’hò dissegnato di
                            sopra lo spirito san-/to in specie di colomba, et con l’ali aperte, et
                            tutto / questo per due cagioni: prima per dimostrare / che questo
                                Sant.<sup>mo</sup> Padre, riconosce questo Trono / da Dio, come dono
                            dello spirito santo, consapevo-/le delle parole di S. Giacomo già
                            espresse, et di / quelle Omnis potestas à Domino deo est<note
                                place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p> « Tout pouvoir vient de
                                    Dieu ».</p></note>, et di / quelle altre dell’Apostolo Quid
                            habes quod non / accepisti<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p> I,
                                    Corinthiens, IV, 7 (Épîtres de Saint Paul aux Corinthiens) :
                                    « Que possèdes-tu, ô homme, que tu n'aies reçu ? ». </p></note>.
                                S.<sup>do</sup> per dimostrare, che questo medesimo / spirito, il
                            quale si vede con l’ali aperte cuoprir l’/ Arma continuamente con l’Ali
                            della sua protte-/tione, et diffensione cuopre, diffenre, favorisce, et
                            / conserva questo Pontificato […] (fol. 10v=19).</blockquote>
                    </p>

                    <p>Ainsi, comme l’Esprit saint légitime et protège l’autorité papale dans le
                        plan de Rome, il détient probablement la même fonction envers l’autorité
                        politique de Turin dans ce dessin. </p>
                    <p>De part et d’autre du blason deux satyres ailés (masculin à gauche, féminin à
                        droite) sont juchés sur les saillies du cadre. Ils portent une ceinture,
                        dont la boucle est ornée d’un visage, et posent leur main sur leur
                        poitrine.<!--<hi rend="annotation_reference"><note place="comment"
                                resp="Denis_Ribouillault"><date when="2015-10-02T15:32:00Z"
                                />Chercher signification du geste. Acceptation? Respect?
                            </note></hi>.--> Le corps de la satyresse est
                        orienté vers la droite, mais sa tête est tournée vers la gauche, vers son
                        compagnon.</p>
                </div>
                <div class="item" id="theogonales02">
                    <h3 class="title">la Foi</h3>
                    <p>Dans le plan de Rome, la Foi figure non pas à gauche, mais à droite du <a
                            href="#theogonales01">blason</a> comme l’indique Righettino dans sa
                        discussion de la Théologie divine (fol. 13v=25). La Foi tient la couronne de
                        sa main droite, alors que sa main gauche tient une grande croix sur son
                        épaule. Sa jambe gauche est levée et s’appuie sur des détails ornementaux.
                        Derrière elle se trouve, devant un livre ouvert, un ensemble formé d’un
                        calice et d’un cercle rayonnant : l’hostie. On retrouve ces mêmes attributs
                        dans le plan de Turin. Le manuscrit permet de faire la lumière sur la
                        signification de ces objets : <blockquote>« [...] io la discrivo con la
                            Croce, et col calice / con l’hostia sopra, à dimostrare le cose humane /
                            et divine, alle quali, la fede si estende. La croce de-/nota l’humanità,
                            et la passione di christo. L’hos-/tia sopra il calice denota la
                            divinità, et la glo-/ria » (fol. 11r = 20).</blockquote>
                    </p>
                    <p>Le livre n’est pas identifié comme un attribut de la Foi dans le manuscrit,
                        mais plutôt comme un attribut de la <otherfile>Théologie divine</otherfile>,
                        figure dont il sera question plus loin. Pourtant, la Foi et <a
                            href="#theologales03">l’Espérance</a> sont toutes deux accompagnées d’un
                        livre dans le dessin en plus de leurs propres attributs. Sa signification
                        auprès d’elles s’apparenterait-elle à celle que Righettino accorde aux
                        livres entourant la Théologie divine ? Il l’explique ainsi :
                            <blockquote>« Io la discrivo con gli libri in mano perche in / questa
                            chi vuol farsi perfetto gli convien’ sem-/pre versar’ ne studi » (fol.
                            13v=25).</blockquote>
                    </p>

                    <!-- <hi rend="color(FF0000)">REVOIR CE PASSAGE. PAS TRÈS CLAIR.</hi> -->

                </div>
                <div class="item" id="theogonales03">
                    <h3 class="title">L'Espérance</h3>
                    <p>Comme nous l’avons mentionné précédemment, les positions de l’Espérance et de
                            <a href="#theologales02">la Foi</a>ont été inversées dans le plan de
                        Turin par rapport au plan de Rome. Ainsi, l’Espérance se retrouve à droite
                        du <a href="#theologales01">blason</a>, et non à gauche (fol. 13v=25).
                        Disposée symétriquement à la Foi, l’Espérance tient la couronne de la main
                        gauche et son premier attribut, l’ancre, de la main droite. Sa jambe droite
                        levée est déposée sur l’ornement derrière elle. Son second attribut, le
                        miroir est disposé devant un livre ouvert, dans une composition encore une
                        fois en tous points symétrique à celle des objets placés derrière la Foi.
                        Righettino explique précisément la signfication de ces objets :
                            <blockquote>La speranza che è una certissima aspettatione della /
                            ventura beatitudine, [...] io la descrivo con l’Ancora in / mano, et con
                            lo specchio a canto con l’Ancora a / dimostrar la fermezza, et certezza
                            di questa aspettazione [...] con / speranza, che è la futura
                            beatitudine, noi a posse-/diamo, et vediamo qui in terra per imagine, et
                            per / ritratto come in un specchio imperfettamente, et non / per vera
                            specie, et à faccia à faccia, come Là in cielo / la vedremo, et
                            possederemo (fol. 11r = 21).</blockquote>
                    </p>

                    <p>Le manuscrit offre également des informations sur le positionnement des
                        attributs derrière les figures : <blockquote>« che la croce, l’Ancora, il
                            calice, et / lo specchio attribuiti à queste virtù sono loro doppo / le
                            spalle à dimostrare, che la fede non vede quel che / crede, ne la
                            speranza, quello che spera [...] » (fol. 12r = 22).</blockquote></p>
                </div>
                <div class="item" id="theogonales04">
                    <h3 class="title">La Charité</h3>
                    <p>Tel qu’énoncé précédemment, la Charité se trouve sous <a
                            href="#theologales01">le blason</a> et lève les bras de manière à
                        supporter son cadre. À en croire le manuscrit, sa position semble être la
                        même que celle de la figure homonyme dans le plan de Rome : <transcript>« Io
                            la dissegno in forma di sostentar L’ar-/ma con le braccia, à dimostrare
                            che essendo S. / Beat.<sup>ne</sup>piena di charità verso dio [...] »
                            (fol. 12v = 23)</transcript>. Les armes de la maison de Savoie soutenues
                        par la figure peuvent signifier au même titre l’amour que le duché de Savoie
                        porte à Dieu à travers son peuple. Les jambes de la Charité, repliées l’une
                        vers l’autre, accueillent <a href="#d1">un pendentif</a>. <a href="#d2">Deux
                            jeunes enfants nus</a>, attributs traditionnels de la Charité, sont
                        placés de part et d’autre de la figure. Finalement, la figure est assise sur
                            <a href="#d3">un feston fort</a> complexe composé d’innombrables
                        aliments et denrées les plus diverses. </p>
                    <div class="item" id="d1">
                        <h3 class="subtitle">Le pendentif</h3>
                        <p>Un pendentif figurant une <i>Annonciation</i>, dont les chaînes entourent
                                <a href="#theogonales01">le blason</a>, se trouve entre les jambes
                            de la <a href="#theogonales04">Charité</a>. Il s’agit de l’Ordre suprême
                            de la Très Sainte Annonciade ou Ordre de l’Annonciade (en italien
                            l’Ordine Supremo della Santissima Annunziata ou Ordine del Collare), un
                            ordre de chevalerie de la maison de Savoie fondé en 1362 par Amadeus VI
                            (1334-1383). Son prédécesseur Amadeus V (c. 1250-1323) avait défendu
                            Rhodes contre les Turcs en 1315 donnant à l’ordre la devise « Fortitudo
                            eius Rhodum tenuit » (« Sa vaillance a gagné et possède Rhodes »<note
                                place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p> Je traduis.</p></note>), une
                            devise que l’on retrouve d’ailleurs inscrite autour de la vue de Rhodes
                            située légèrement sur la droite dans le cercle « maritime » entourant la
                            vue de Turin.<!--<hi
                                rend="annotation_reference"><note place="comment"
                                    resp="Denis_Ribouillault"><date when="2015-10-08T10:39:00Z"
                                    />Mettre la référence catalogue.
                            </note></hi><hi rend="background(white)" xml:space="preserve">.</hi>-->
                            Claude Paradin, dans ses <i>Devises héroïques </i>de 1557 montre ce même
                            collier formé d’un médaillon montrant la salutation angélique à la
                            Vierge (l’ordre lui étant consacré) et de chaînes portant les quatre
                            premières lettres des mots de la devise, FERT. Paradin explique
                            l’origine de cette devise : <blockquote>L’ordre de l’Anonciade en la
                                pacifique maison de Savoye, fut institué par le Conte Vert, Amé v.
                                de ce nom. La Devise duquel Ordre, il ordonna estre d’un Collier
                                d’or à quatre lettres entrelacees de lacs d’amour avec l’image de la
                                salutacion Angelique à la vierge Marie. Lesdites quatre lettres
                                donques sinifient le mot que dessus, &amp; ce pour perpetuer en
                                ladite maison, les faits chevalereus &amp; prouesses d’Amé, premier
                                Conte de Savoye, lequel voyageant outre mer contre les infideles,
                                merita tant de la Religion de Rhodes, devant Acre, que faisant
                                l’ofice du Grandmaitre, lui fut requis de s’armoyer des armoiries de
                                ladite Religion, &amp; lui &amp; ses successeurs au Conté de Savoye,
                                pour avoir sauvé lesdis Chevaliers Chretiens, &amp; tiré du peril de
                                la tirannie des ennemis de la Foy. Le susdit Conte Vert donques
                                instituteur de tel Ordre, en se nommant Chef d’icelui: y apella
                                aussi quatorze Chevaliers nobles, &amp; lui faisant le quinzieme,
                                ausquelz il donna à chacun un Collier d’or à la Devise susdite
                                    […]<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p
                                        rend="footnote text"> Claude Paradin, <hi rend="italic"
                                            >Devises héroïques</hi>, Lyons, Jean de Tournes et
                                        Guillaume Gazeau, 1557, c.4r, p. 39, c.4v, p. 40. Voir <ref
                                            target="http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FPAb019"
                                            >http://www.emblems.arts.gla.ac.uk/french/emblem.php?id=FPAb019</ref></p></note><hi
                                    rend="fr">.</hi>
                            </blockquote>
                        </p>
                        <p>Il s’agit de la plus haute distinction honorifique de la Maison de
                            Savoie. Elle rappelait ici le rôle ancestral de la maison de Savoie dans
                            la défense de la Chrétienté menacée par les infidèles, un thème central
                            qui infuse le programme de la vue dans son entièreté. Notons, pour
                            conclure, que l’on trouve un médaillon identique sur le portrait gravé
                            de Charles Emmanuel I<sup>er</sup> réalisé par Giovanni Caraca, pour
                            lequel l’hypothèse d’une collaboration de Righettino a récemment été
                            émise. <!--<hi rend="background(yellow)">(Voir Cat. expo Caraccha,
                                2005).</hi>--></p>
                        <p> Dans la vue de Rome, une chaîne entourait également le blason, mais elle
                            était plutôt issue de la bouche de l’Esprit saint : <blockquote>« Et
                                però hò fatto che dalla bocca dello spirito santo / nasce una
                                catena, la qual circondando l’Arma / cinge la Charità al traverso
                                per dimostrar’ questa / esser la charità id cui parla S. Paolo
                                Charitas / diffusa est in cordibus nostris per spiritum /
                                    sanctum<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p> Romains, V, 5
                                        (Épîtres de Saint Paul aux Romains) : «… l'amour de Dieu
                                        [Charité de Dieu] est répandu dans nos cœurs par le Saint
                                        Esprit … ».</p></note>/ » (fol. 13r = 24).</blockquote> Elle
                            est aussi unie par des mains en prière : <blockquote>« Delle mani in
                                fede, che uniscono per / certi luoghi la Catena. » (fol.
                                33v=65).</blockquote>
                        </p>
                    </div>
                    <div class="item" id="d2">
                        <h3 class="subtitle">Les bambins nus</h3>
                        <p>De part et d’autre de <a href="#theogonales04">la Charité</a>, se
                            tiennent deux bambins nus, attributs traditionnels de cette vertu. Dans
                            la vue de Rome, on en comptait trois. Leur signification est clairement
                            expliquée dans le manuscrit: <blockquote>Hò poi dissegnato alcuni
                                fanciulli nudi attorno / alla charità à dimostrar’ che S.
                                    Beat.<sup>ne</sup> hà cura / de pusilli, e poveri. Hò fatto à
                                uno di loro una Mi-/tra, all’altro una beretta à corna al terzo un
                                libro / per dimostrar gli doni della charità esser divisi / dallo
                                spirito santo secondo il bene placito suo et / per conseguente da S.
                                    B.<sup>ne</sup> come da Istrum.<sup>to</sup> di quello./ (fol.
                                13r = 24). </blockquote></p>

                        <p>Les attributs indiqués dans le manuscrit sont absents dans le dessin.
                            Righettino fait ici clairement référence à la politique d’aide aux
                            pauvres et le développement d’œuvres à caractère social mis en place par
                            Sixte Quint dès les premières années de son pontificat, un programme
                            dont la finalité ultime était le renforcement de la foi et le Salut des
                                âmes<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p rend="footnote text">
                                    Annarosa Cerutti Fusco, « Per accrescimento del cuto divino, et
                                    ajuto de poveri di Roma : opere a carattere sociale a Roma nel
                                    pontificato di Sisto V », <hi rend="italic">Atti del XXIII
                                        Congresso di storia dell’architettura</hi> [Rome, 24-26 mars
                                    1988], Gianfranco Spagnesi (dir), Rome, 1989, p.
                                395-401.</p></note>. </p>
                    </div>
                    <div class="item" id="d3">
                        <h3 class="subtitle">Le feston d'aliments</h3>
                        <p>Plusieurs aliments semblent être représentés au sein d’un feston, sur
                            lequel <a href="#theogonales04">la Charité</a> est assise. La
                            composition du feston dans le dessin diffère complètement de celle
                            décrite dans le manuscrit comme suit : <blockquote>Siede questa virtù
                                sopra un festone [...] diviso per due Gie-/rarchie Politica, et
                                Ecclesiastica. Per dimos-/trare le cose della Gierarchia politica
                                sono dis-/segnate nel festone corone d’Imperatori di Rè /
                                d’Arciduchi, di Duchi e di Baroni Conti, / Capitani, e soldati varie
                                insegne. Per dimos-/trar’ quelle dell’ecclesiastica, si vedono
                                ca-pelli / da cardinali Mitre da Patriarchi, da Archie-/piscopi da
                                episcopi da Abatti Berette da Mons.<sup>ri</sup> / da Preti habiti
                                da canonici, et finalmente l’Ulti-/mo dono, che sono gli danari, et
                                la charità vi siede sopra à dimostrare che S. S.<sup>tà</sup> dona
                                queste cose tutte / non per’ affetto d’amicitia, ne per passione di
                                Carne / e sangue, semplicemente, mà per meriti di virtù [...] (fol.
                                12v=23 et 13r=24).</blockquote></p>

                        <p>Le feston du plan de Turin est composé de tonneaux, de pressoirs, de sacs
                            remplis de céréales, de boisseaux de bois, de coffres et vases remplis
                            de nourriture, l’ensemble faisant clairement référence à l’abondance du
                            territoire; une signification qui ne contrevient pas, du reste, au
                            concept de la charité. Cette iconographie s’inscrit néanmoins plus
                            clairement au sein de la symbolique d’ensemble des festons que nous
                            tenterons d’éclaircir plus loin. </p>
                    </div>
                </div>
                <div class="item" id="b1">
                    <h3 class="title">Bibliographie</h3>
                    <p> À compléter. </p>
                </div>
            </div>
        </div>
    </body>

</Notice>
